<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<cei:cei xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei">
   <cei:teiHeader>
      <cei:fileDesc>
         <cei:titleStmt>
            <cei:title>JJ079B</cei:title>
            <cei:p/>
         </cei:titleStmt>
         <cei:publicationStmt>
            <cei:publisher/>
            <cei:pubPlace/>
         </cei:publicationStmt>
      </cei:fileDesc>
   </cei:teiHeader>
   <cei:text>
      <cei:group>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134793">134793</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13310501" to="13310531">1331-05-01 - 1331-05-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation par la roi des lettres du 30 mars 1329 par lesquelles Jean Blondel, bailli de Vermandois, agissant sur ordre du 24 mars 1329 de la Chambre des Comptes, elle-même obéissant aux lettres royales du 28 février 1329, prescrivant une enquête sur la restitution sollicitée par les habitants de Barbonval de la commune dont ils avaient été privés par arrêt du Parlement, restitue auxdits habitants leur commune, moyennant une composition de 500 l. t., et de la quittance délivrée le 13 octobre 1329 par le Trésor à Jean Scaramp, qui a versé 400 l. p. au nom desdits habitants. (Fol. 28v, n° 34, fr.) Par les Genz des comptes. R. de Moulins. Collacion est faite.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 34 (28v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134793&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c7979ebc-3077-47f2-892f-081b3d7d2bc5</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7396</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0015V_A/0,0,2612,2621/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ocecor
Philippus, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus uniesis, tar, presentibus quam futuris,
Philipps, par la grace de Dieu, roys de France. Savoir faisons à touz presenz et avenir, que nous avons veues les
lettres cy dessouz transcriptes, contenans la fourme qui s'ensuit:A touz ceus qui ces presentes lettres verront, Jehans
Blondel, bailli de Vermandois, salut. Sachent tuit que nous avons veues les lettres de honorables personnes
et discretes les genz des comptes du roy nostre seigneur à Paris, contenans la fourme qui s'ensuiet Les genz des comptes, au bailli
et au receveur de Vivandoys et à chacun d'eux, salut. Les lettres nostre seigneur le roy, avons receues, contenant la fourme qui
s'ensuit : Philippus, Dei gratia Francorum rex dilectis et fidelibus gentibus nostris compotorum Parisius, salutem et dilectionem habeatoribus
ville de Barbonnal, nobis supplicantibus quod cum pero artestum curiam nostre à communia quam habere solebant sentencial
privati Frranciem hoc adjecto quod infra biennium dictam communiam redimere possent, de nostra licencla speciali, prout in
dicto arresto dicitur contineri, hujus licenciam concedimus, mandamus vobis et committimus, quatinus psos super hiis
audiatis et ex inde sciatis servato dicti arrest tenore, quod vobis expedire et convenite racioni videbitis in hac parte
darum in abbacia caroli loci die ultima februarii anno Domini m. cc vices octavo. Par la vertu, des quelles
lettres, nous avons receuz les diz habitanz à ce que pour racheter leur dite commune il poieront au roy nostre seigneu cincq ez
livres tornois à la touz sain Proohine qui sera l'an mil ccc vint et neuf et à tant ont acordé à nous et en doivent donner
caucion de les poier au dit terme. Si vous mandons que prise d'aux la dite caucion vous, selon la teneur du dit arrest
leur delivrez et les faites joir de la dite commune en la maniere qu'il ont acoustumé à avoir et tenir ycelle. donné
à Paris, le xxiiiie jour de mars l'an de grace mil ccc vint et huit. Et comme li dit habitant de Varbonnal aient fait
la dicte sentée par devers nous par lettres de baillié à poier les dites cincq cenz livres tornois aucrime de touz saint Pohan venan
si comme il est contenu ès lettres dessus dites. Sachut touz que nous aus diz habitanz avons delivré leur dite commune
en la maniere que autre foiz lont acoustumée à avoir en tenir, et que il est contenu ès lettres dessus dites. En tesmoingn
de ce, nous avons mis à ces lettres le seel de la baillié de Vinandoys, Donne à Laon, le pomnttime jour de may
l'an mil CCc vint et huitI avons veue la cedule de nostre tresor don la teneur est telle Thesaurioe Doii
regis Parisius reddiderunt, eidem de habitatoribus de Barbonnal, pro quad composicione per eos facta cam gentibus regis, pro
reddicione communitatis eorum sibi per regem reddite, quam arniserant per attestum cucie, et quam infra Viennium
redimere potantr iiii librus parisiensium pr Johannem Scatarar, scriptum xiij. die octobr anno Domini m. ccc. xxix. Pourquoy
nous aienz toutes les choses dessus dictes et chacune d'icelles fermes et aggreables, si comme elles sont cy dessus plenerement
devisées, ycelles voulons, loons, agreons, approvons et de nostre auctorité royal, confermons, par la teneur de ces presents
lettres. Sauf en autres choses nostre droit et en toutes choses le droit d'autruy. Et pour ce que ce soit ferme et
estable à touz jours, nous avons fait metre nostre seel en ces presentes lettres faites et donnees à Paris, l'an de certe
mil cc. trente et vi du mois de may.
Par les genz des comptes.
Collacion est faite.
R. de Moulins.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134788">134788</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Mandement royal au chancelier de faire procéder à enquête sur la plainte que Nicolas Le Machecrier, réduit à la misère par un long procès contre Alain Aux Boeufs et Octran Le Barbier, se disant exécuteurs testamentaires de Jeanne de La Ruelle, devant le For-l'Evêque, à Paris, a déposée contre le bailli épiscopal, l'accusant de faveur envers ses adversaires et de défaute de droit, et ordre de faire rendre aux parties prompte justice. (Fol. 26, n° 29, lat.) L'affaire était encore pendante au Parlement en 1337 : v. Archives nationales, X1A 7, fol. 210.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 29 (26r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134788&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 03656cc3-0f21-4da2-8b93-9baf4976096b</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7391</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0013R_A/0,2603,2700,915/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>dece


Philippes, etc, Nous avons ordené eue debbeacion avec nostre grant conseil que toute maniere de prenoz de sergenz
et d'autres officiaus deserviront leur offices en leurs propres personnes, et que dès ores en avant nuls clers
ne sera prevost ne sergent ne ne tenra office royal où il conveigne exercer juridicion tempelle. Si te
Mandons que touz les privoz, sergenz et autres officiaus qui exercent juridicion pour nous en ta baillie
tu contraignés à deservir leurs offices en leurs personnes, et ou cas que il ne le voudront faire osté les
et fay gouverner les diz offices par autres personnes covenables jusques à tant que nous yaens pourvoi
non contrestanz graces, se aucunes leur ont esté octroiées de nous ou de noz devarciers de les fire</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134817">134817</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Liste des chartres retenues en la chambre des comptes, lesquelles ne pevent passer senz finance : - confirmation de l'amortissement d'une rente de 41 l. 19 s. 5 d. donnée par le roi d'Angleterre à Guiot de Norois et à son épouse Isabelle ; - lettres de bourgeoisie pour Jacques Renier, lombard ; - confirmation de l'affranchissement accordé par l'abbé de Saint-Faron de Meaux à Jean Gobert, son épouse et leurs enfants, moyennant 400 l. ; - confirmation de l'affranchissement accordé par l'abbé de Rebez en Brie à Pierre et Robinet Le Boulanger, fils de feu J. Le Boulanger ; - légitimation de Raymond et Guillaume Royrre, nez hors de mariage et de homme marié engendrez ; - confirmation de l'affranchissement accordé par le sire de Joinville à Jeannette, fille de Robert Turel, de Joinville ; - confirmation de l'affranchissement accordé par l'abbé de Chézy à Adam Boudery ; - autorisation accordée par Charles IV à Jean Le Boulanger d'acquérir 100 l. de rente dans les fiefs et arrière-fiefs royaux ; - lettres de bourgeoisie pour François de La Porte ; - anoblissement de Bernard de Codols, seigneur de loys ; - légitimation de Guillaume, fils que Guillaume d'Aisac a engendrez, luy estant marié ; - amortissement accordé au comte de Périgord pour 100 l. de rente, acte envoyé à monsieur de Biaumont par Remont Viger . (Fol. 60v, n° 51, fr.) Pour certains des actes mentionnés, le texte complet et daté nous a été conservé par l'enregistrement officiel : le troisième aux n/os/ 516 et 1475, le quatrième au n° 427, le septième au n° 420, le neuvième au n° 327, le dixième au n° 393, le onzième au n° 464, le douzième au n° 507. Au quatrième acte la mention est fautive car il ne s'agit pas de l'abbaye de Rebais, mais de celle d'Orbais, également en Brie, et le père des enfants affranchis est P., et non J., Le Boulanger. Enfin, le Remont Viger mentionné au dernier acte est peut-être Raymond Vigier, viguier d'Alès en 1327 : v. n° 5124.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 51 (60v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134817&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: de168a4d-3cde-4fa2-8944-4440b29ea5a4</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7417</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0026V_A/0,0,2730,2555/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>l lees chartres retenues en la chambre des comptes, les quelles ne pevent passer senz finance
la confirmacion de l'amottissement de xij. livres xix. solz v. deniers parisis de rente que le roy d'Engleterre avoit fait à
Guiot de Norois te à Ysabel, sa fame
la charere, de la grace faite à Jaque Remer, lombart que il soit bourgois
la confirmacion de la franchise que l'abbé de Srant Pharon de Miauz à octié et faite à Jehan Gabert, à sa fame
et à leur enfanz ses hommes parrui iiij. livres que le dit abbé en ha euz.
la confirmacion de la franchise que l'abbé de rebez en Brie à faite à P. et Robinet enfenz feu J. Bouleng
ses hommes de corps seellée du seel le roy Charles,
la Chartre comment le roy à legitime remont et Guillaume diz Royne, nez hors de mariages et
de homme marie enigendrez
la confirmacion de la franchise que li sires de Jouville à faite à Jehannete, fille Robert Turrel
de Jouville
la confirmacion de la franchise que l'abbé de Chisy a faite à Adam Boudery
la Chartre que le roy Charles octria à Jehan le Boulenges, qu'il puisse acquir c. lir de terre ès fiez et
crrefiez du roy
la Chartre, comment le roy fait son bourgois du royaume franchois de la Porte,
la Charere que le roy anoblit meistre Bernart de Codolles, seigneur de Loys
la Chartre que le roy legitime, Guillaume d'Aysac, fiz Guillaume d'Aysac, et vent que il succede au dit
Guillaume son pere ct fu engendrez luy estant marié.
la Chartre du conte de Pierregort, de la mortissement de cent lures de terre envoyé à monseigneur de Biaumont,
Par remont viger
Poiato
Qoua.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134802">134802</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310725">25-07-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Convocation semblable, mais à titre personnel, adressée au duc de Bourgogne, avec mention d'envoi du même texte aux ducs de Bourbon et de Bretagne, aux comtes d'Alençon, de Flandre, d'Étampes, d'Aumale, de Roucy, de Vendôme, de Blois, de Boulogne et de Sancerre, aux sires de Craon, d'Harcourt, de Coucy et de Parthenay. (Fol. 31, s. n., fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 41bis (31r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134802&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 357d3326-4457-4228-bd2e-3d37b82f5fbc</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7404</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0018R_A/0,1065,2628,1574/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Ce sont les noms des barons, qui sont mandez à estre lendemain de la saint Michiel prochaine venant à
pare par lettres du roy nostre seigneur, contenanz ceste fourme
Philippes, etc. A nostre amé et feal frere le duc de Bourgon, salut et dilection. Nous avons à avoir conseil et avis sur
aucunes choses touchanz le proffit commun de nostre peuple et le bon estat de nostre royaume. Si vous mandons
que vous soiez avons au lendemain de la saint Michiel prochain venant à Paris, ou nous avons mandé avenir
des prelaz et barons, et des sages, hommes des bonnes villes de nostre royaume, pour avoir deliberacion
sur ceste besoigne, et ne laissez en nulle manere que vous ne soiez à la dite journe. Donné à Paris, xxv.
jours en jullet l'an de grace mil ccc. trente et un
Premement
de Bouloigne
le conte
de Bourgoigne
de Sancourre
ledus
de Bourbon
de Craon
de Bretaigne
de Harecourt
le sire
Dalençion
de Coucy
de Flandres
et de Partenay
le conte destampes
d'Aubemale
de Rouey
de Vendosme
le comt
de Bloys</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134766">134766</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Mention d'un accord entre la Chambre des Comptes, d'une part, et Jean Le Closier et Jeannet de Morvilliers, le jeune, d'autre part, accusés d'avoir distrait, de la succession de Berthaut Le Closier, et recélé des biens revenant au roi ; ils se soumettent à l'enquête et reçoivent mainlevée de leurs biens, moyennant un mutuel applègement. (Fol. 2, n° 9, fr.) V. n° 786.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 9 (2r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134766&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 88a5fd44-e670-40a6-8365-f8202c55006f</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7371</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0003R_A/0,2166,2792,610/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>e sus ce que l'en suivoit Jehan le Closier et Jehannet de Moruillier, le juné des biens feu maistre
Brchauter le closier avoir piis, emportez et recellez, li quel biens appartiennent au roy, il se sont
submis à l'enqueste du roy ou de sa gent et ont ploygié li vins l'autre corps par corps
avoir par avoir et ont voulu que selon la dite enqueste, noz seigneurs en ordenent ce qui en sera
à faire par raisson, et leur sont leur biens recreuz à plege liva l'autre

Pierres de Puiers, qui pour la cause dessus dicte estoit prosons à Paris, a esté oy et examiné et pour ce</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134782">134782</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13260429">29-04-1326</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Don par Charles IV à Louis, comte de Clermont, de 10 000 l. t. que les villes de Bruges, Courtrai et Ypres sont tenues de payer au roi, en vertu des derniers traités de paix. (Fol. 25, n° 24, lat.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 24 (25r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134782&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: a38e767e-21be-42e7-8d4d-ae388139849d</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7386</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0012R_A/0,1240,2712,841/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>leler.
Karolus, Dei gratia Francorum rex et Navarre rex universis presentes litteras inspecturis, saluem. Notum facimus
quodm nos, attendentes sinceram ac prompte devocionis affectum, quem dilectus et fidelis consanguineus
nostre N. Comes Clavmontens, ad nois immunentibus effectibus habere dignoscitur, volumus, et eidem
de gracia speciali et ex certa sciencia concedimus ut ipse summam decem milium libraum turonensium, quam homines
et habitatores de Veugis, de Cortraco et de Cpstra, racione certe pegrivacionis ac virtute nnper tractate
pacis solvere tenebuoitur habeat et percipiat colventes que eidem aut ejus certo mandato hujusmoodi summam
exea liberi existant penitus et immmunes. In cujus rei testimonium, presentibus nostrum fecimus apponi
sigillum. Datum apud Pissiacum die penultima aplis anno Domini m. ccc. vicese sexto</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134798">134798</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310602">02-06-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au Chancelier et aux gens des Comptes de nommer des commissaires pour enquêter sur les infractions commises, notamment par des changeurs et drapiers, aux récentes ordonnances sur les monnaies et pour punir les délinquants en tele manière que la dicte punicion soit exemple à touz autres desobeissanz . (Fol. 30, n° 38, fr.) Par le Roy. Guichart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 38 (30r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134798&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 52243423-9539-4907-80ba-57427e2c97a5</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7400</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0017R_A/0,1020,2640,1152/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>aterb
Philippes, par la grace de Dieu, roys de France. A noz amez et seaus chancellers et genz de noz comptes, salut et dilection
nous avons esté enfourmez que aucuns et pluseurs changeurs drapiers et avenc de nostre royaume ont
enfraint noz ordenances que nous avons faites par tout nostre royaume fat le fait de noz monie et pour le bien
commun en pluseurs manieres, combien que les dites ordenances eussent esté à eus signifiées et commandées à garder p
semenz qu'il en avoient fait et que deffense leur eust esté faite, se non faire ou venir encontre sur
paine de tout ce qu'il se pooient meffaire eu ve nous ou desoleissont à nous et en commetant la dite pavne, pour qi
nous voulanz garder justice desienz à pourveoir en ceste partie de remede convenable, et que les transgressemens
de noz dites ordenances, soient puniz si deuement et en telle maniere, comme il appartient vous mandons et commettons
que tantost et sanz delay vous envoiez certaines personnes convenacles par touz les lieus de nostre royaume, pour enquem
et savoir laberité sur les dictes transgressions et desobeissances, et pour iceuls qui seront trouvez coulpables
punir deuement, et en tele maniere que la dite puniçion soit exemple à touz autres desobeissanz, et les dictes personnes
y commetez de par nous, et leur enjoignez estroitement que il le facent par telle maniere et si diligenment qu'il n'en
puissent ou doient estre reps de negligence. Données à jumeges, le seront pour de inqu l'an depce mil ccc. xx.
Par le roy
Cuichart.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134814">134814</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310506">06-05-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Dépositions faites sous la foi du serment, devant la Chambre des Comptes, en réponse à l'enquête menée par Martin Des Essars sur les dommages subis par feu Nicolas Le Loquetier qui, dix-neuf ans auparavant, envoyé par Enguerran de Marigny en Allemagne, Danemark et Frise pour y acheter des palefrois pour le roi, comme il en avait l'habitude, et du marbre pour les tables et le pavement du Palais, avait été dévalisé près de la ville de Raine, sur le Rhin, et avait perdu, d'après ses dires, plus de 500 livres, dont il ne fut jamais indemnisé, bien que les voleurs aient été arrêtés par la justice du comte de Gueldre et décapités ; ont comparu : Geoffroy Lamy, bourgeois de Rouen, Lambert Le Flament, trente-cinq ans, qui logeait, lors des faits, chez Nicolas Le Loquetier, et, apprenant ce qui était arrivé, se rendit à Utrecht et à Truhat, Michel Du Polet, soixante ans, de Rouen, valet dudit Nicolas, qui l'accompagna jusqu'à Neufchâtel-en-Bray, et Gilbert Polin, quarante-trois ans, sergent d'armes du roi, qui escortait la victime dans son voyage. (Fol. 58, n° 48, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 48 (58r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134814&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 9c8c9337-ce35-4b63-82aa-a36d83a85893</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7414</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0024R_A/0,0,2646,3520/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0024V_A/0,0,2692,3548/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Pr
l'an de grace mil ccc. xxxi, le lundi avant la scenc du commandement, sire, martin des Essars, futr exominez ses
les tesmoigns qui s'ensuient sus les domages que feu Nicole, le loquetier et en un veage que il fist eu àle
maigné en daremache et en frise, pour acheter palefraiz du commandement le roy Philippe le Bel que dex absoille
et pour luy, ou quel veage le dit Nicole fut pris desrobé et mal tracté et pour ceste cause grandement en domage
ficomme ses hirs dient
Gieffroy, lamy, bourgoi de Roan, juré et requis que il scet des choses dessus dites, dit par sou sement que
après ce que le dit Nicole fut retourné du dit veage, il fu pluseurs foiz ensa compaignie et avec luy et oy
que il disoit que un petit toutinis qu'il amena du dit veage, lequel avoit esté d'un deslarrons qui le
raberent li cousta bien v. livres, car de tant avoit il bien esté endomagé ou dit veeage et n'en avoit
de retour que le dit Routin requis, se il croit que le dit Maile y eust si grant domage, comme dit
est dit, que il estoit si prendomme et de si bonne conscience, que il ne au de pas qu'il le deist, se
il ne fust verité ne autre chose n'en scet carilne fut pas avec luy ou dit vereage
Lambert le Flamene en l'aage de environ xxxv. Anz tesmoign juré et diligemen, examiné dit par son serement que
environ xi anz, à, si comme il li semble que il demouroit en l'ostel Nicole le Loquetier et eu tel an
entre Pasques et la sai Jehan le dit Nicole qui estoit acoustumé d'achetée pialefroiz d'Alemaigne, pour le roy
ala en Alemaigne pour acheter Palefroiz pour le roy, si comme il disoit et assez tost emprès ce qu'il s'en fut à le
le dit Lambert oy dire que il estoit pris et ala en allemaigne à utret et atruhat et la trouva nouvelles que
les larrons qui l'avoient pris et robe estoient justicez en la terre du conte, de quelles et oy dite pluseurs
foiz au dit N. qu'il avoit esté endomagé, pour cause de la dite prise de la Saint de v. livres requis, se il scet que il
eust onques recompensacion du roy dit que non ne plus n'en scet
Michiel du Polet denior à Ban en l'aage de lx anz ou environ, juré et diligenment, examiné dit par son sement que
il fu vallet du dit Nicole le Loquetier environ, environ xviij, ou xx. anz à et chevauchoit devant luy et ala avec
le dit N., qui aloit en alemaigné acheter palefroiz pour le roy jusques au nue chastel en noumandie
où il demora et le dit Ançoie son mestre s'en ala ou dit voiage et oy dire le dit Michel ne tarda pas
louc temps que le dit Nicolas estoit prs en alemaigné et desrobez de larcons. Et puis quant il fu retourné
il oy pluseurs foiz dire au dit N. qu'il avoit esté endomagé en la dite prise de la value de v. livres requis, se
il scet se recompensacion li en fut saite rien n'en scet
Gilebrt polun, degane d'armes nostre seigneur le roy de l'aage d'environ, xlii anz juré et diligemment examiné sur les choses
dessus dites dit par son sement que environ xix ans à il qui parlé ala en Alemaigné avec Nicole le
loquetier qui adonc du commandement du seigneur de Marrigny acheçoit palesroiz por le roy, et vindrent près de
la ville de Raine sur le rin, où il furent pris par gentilz hommes du païs, robeurs et mauvaises genz
les quiex osterent au dit icole pluseurs pieces de plores et d'autre moevoie et aucuns autre menuz biens
qui montent à la same de iii x. livres xiiii. ol v. die paris fois, dont il ne poient puis avoir recour fors
de xi, mars d'Argent, que li fur renduz par  coidelier, les quelx furent venduz et despenduz, en la presuite de ceste
besoigne et plus assez, si comme il croit et pensé que il en emprunta pour les diz despenz oultre les xi. mais
dessus diz, mais il ne scet combin, sauf tant que le dit Mcolt disoit que il avoit empruncé cent sei de
gros f et evisit l'escript de sa main le dit Norle en une cedule ou sont escriptes les sommes de la dite
perte, car il firent grans missions à eus delivrer et faire faire execucion contre les diz larrons
les quiex orent les cestes coupées requis, se le dit Nicole estoit alé en Alemaigné, pour acheter chevauset pour autre besoignes du roy, ou pour ses propres besoignes dit parson, seomment que il ne sot pas que
le dit Nicole alast ou païs dessus dit, pour autre cause que pour acheter les diz palefroiz près le
roy et pour les tables et le paiement de mabie du palais requis, se il scet que le dit Nicole yeust autre
domages que les domages dessus diz dit par son sement que riens n'en scet</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134767">134767</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Mention de l'arrêt de la Chambre des Comptes libérant Pierre de Pithiviers, prisonnier à Paris pour la même affaire, dont l'innocence a été reconnue, et ordonnant la mainlevée de ses biens. (Fol. 2, n° 10, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 10 (2r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134767&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: e80b8979-d8ea-4302-a783-642b52c2820f</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7372</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0003R_A/0,2643,2792,865/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Pierres de Puiers, qui pour la cause dessus dicte estoit prosons à Paris, a esté oy et examiné et pour ce

que l'en ne la de riens trouvé corpable l'en li ay delivre ses biens</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134783">134783</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13300301" to="13300331">1330-03-01 - 1330-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement du roi à Oudard de Merry, son sergent d'armes, et à Pierre Chauvel, maître des Monnaies, ses commissaires à l'application des ordonnances sur les monnaies en Languedoc, de s'adjoindre Raymond Mascaron, juge des causes criminelles de la sénéchaussée de Toulouse, et d'enquêter et procéder rapidement contre tous les contrevenants, malgré les appels adressés au Conseil par certains marchands et changeurs de Toulouse. (Fol. 25, n° 25, lat.) Envoyé par le filz P. Chauvel le XI/e/ jour de marz.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 25 (25r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134783&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 142a0f04-5ec0-497f-b7ff-45dac728786c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7387</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0012R_A/0,2080,2712,1441/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>cr
Philippus, Dei griasrancorum rex. Vlctis Petro Chauvelli, magistro monetaium, et oudardo de Merry sermeti
arenorum nostris commissariis à nobis deputatis in occitave, lingue partibus super correctione transgressorum
ordinacionum regiarium in facto menetarum, salutem et dilectione, visis et per consilium nostrum Parisis, diligenter
examinatis recusacionibus et appellacionibus à vobis et contra vos ad nes seu nostrum carin per nonnullos
tampsores et mercatores Tholes eivissis easdem frivolos, reputamus, vobis mandantes quatinus vocato
vobiscum magistro remendo, masquaronis judice oppellacionum causaum criminaluum senescallo Tole quantun
tanget cives Tholomnos in negocio predicto contra campsores et mercatores ipsos, nec non contra quescuque
alios per informacionem repertos et quos reperire peteritis culpabiles e suspctos procodatis diligenter
sumarie et de plano sive screpinta et figura judicii, juxta traditam super hoc vobis formam recusa
conibus et appellacionibus hauimei non obstantibus ad premissa, nec de cetero precextu talium appellacionim
et recusacionum aut aliarum famolarum quoqumcunque in prefato vobis commisso negocio procedere quomlibet
diffiacis. Datum Parisius,
de
Savoye, Par le filz P chauvel, le xie jour de marz</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134799">134799</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310602">02-06-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au Chancelier et aux gens des Comptes de nommer des commissaires pour enquêter sur les contrats usuraires, punir les coupables et faire rendre aux emprunteurs tout ce qui a été perçu par les prêteurs en sus du capital. (Fol. 30, n° 39, fr.) Par le Roy. Guichart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 39 (30r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134799&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 0c5babf2-cfac-41c3-9559-6759c74202f8</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7401</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0017R_A/0,2171,2640,1345/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0017V_A/0,0,2624,563/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Philippes, par la grace de Dieu, roys de France. A noz amez et feaus chancelier, et genz de noz comptes, salut et dilection
ll
comme il soit venu à nostre congnoissance que pluseurs personnes de nostre royaume, marchanz ou autre non remembranz le
salut de leurs amés contre droit et raison ont presté notoirement et convertement a pluseurs de noz subgez et prestent Jchann
jour par usure, et ont tant contrainz aucuns de noz subgiez et meue en reavant deus grans sommes oultre le
pur sort que les aucuns en sont venu a desheritement et à povreté, et aussi exerceut les dites personnes pluseurs mairchadises
et contraus, fraudulenz et decevables illicites et usuraires, par les quelx il ont fait pluseurs fraudes, deceippons et domages
à aucuns noz subgiez, les quelles choses il font eu grant domage de noz diz subgiez, supplianz que nous de nostre
office voyal et vuillons pourveoir de remete convenable. Pour quoy nous vous mandons et commettons que
sonz delay, vous ordenenze certaines personnes, les quelles vous commentez de par nous pour aler en leurs personnes par touz
les lieus de nostre royaume où il appartendra, pour savoir et enquerir la verité et pour fere rendre aus bonnes
genz ce qui sera trouvé avoir eu et receu par les dictes personnes oultre le dit pur sort, et pour condempner et
punir ceus qui des dites choses seront trouvez coulpables si deuement et en tels maniere que il se doient estenirdes dites choses et que les autres y puissent prendre exemple à euls garder. Donné à Juingges, le secot jour
de may, l'an de grace mil ccc. trente et un
Par le roy.
Guichart.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134815">134815</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Dépositions faites sous la foi du serment, devant la Chambre des Comptes, par Jeanne Lepegne, servante de Guillaume Bondelot, et Philippot, valet de Philippe de La Court, attestant tous deux que, cinq ou six semaines avant l'emprisonnement de Guillaume Bondelot, ledit valet déposa chez ce dernier, de la part de son maître, qui partait en voyage chez lui, à Saint-Omer, I drap royé de Saint Omer, II hanaps d'argent senz pié plains, I hanap d'argent à pié, II petiz hanaps de madre à pié d'argent et une ceinture vert ferrée d'argent, et que, à leur connaissance, Philippe de La Court n'emprunta rien en échange. (Fol. 59, n° 49, fr.) Madre : pierre dure translucide, probablement de l'onyx.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 49 (59r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134815&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c458a0df-15af-4b20-b633-b4e9aec4c7d6</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7415</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0025R_A/0,0,2690,3527/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ost lun formacion frate du commandement de noz seigneurs sus ce que meistre Philippe de la court, dit
gade
que il bailla en depist ches Guillaume Boudelot, avant que il fut pris. J. Drap roye. de SintOnier. J. Havaps
d’argent, senz pié plains. J. Hanap d’Argent à Pié i. Petiz Hanaps de madre à pré d’argent, et une cen
aue ut frres d’argent.
Jehn Le Peque, ja dix chamileries du dit Guillaume Boudelot, jurs dit par sun semmement que elle vit et oy
bien environ vi. Semaynes avant que le dit Guillaume fut pris que uns vallez du dit meistre Philippe àpreça
toutes les choses dessus dites ches le dit Boudelot et dist à la dame de Lianz, vez cy les choses
monseigneur si vent aler ds over, les quelles il vous ennayé pour garder. Et lors la dame les fist
prandre à une autre chamber, et les mit ou compteour reent, se elle set que le dit meistre Jhan
deust argent dessus dit par son serment que elle ne set riens, et ne crit pas que ri eus y den
Phelot vallet du dit meistre Plippe de la Court, jur dit par son sement que il preça en l'ostel
Guillaume Baudelot, tantes les choses dessus dites en garde bien environ V. Semaynes avant
ce que le dit Boudelot fut pris et les bailla du commandement à la fommme du dit Guillaume
à une sauve chamber, quar li diz meistrers Phelippes volant aler en son païs
, se il emprenta riens dessus dit, par son otinent que non et plus ne set</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134768">134768</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300613">13-06-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de l'applègement fait en la Chambre des Comptes, en présence de Marquis Scatisse, par Bete Moriçon, marchand de Lucques, à Marque de La Foy, de Nîmes, amené prisonnier de Tournai, à peine de 500 l. (Fol. 2v, n° 11, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 11 (2v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134768&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: b089c424-515c-4658-a2e2-b456596d40fb</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7373</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0003V_A/0,0,2736,487/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ds
e in jour de juig, l'an xxx. le ce Moricon marcheauz de Luques demorant à Paris, plege, mnque
de la foy de Nyves, le quel fu amient pris de Tornay et se obliga le dit Beté à Peyne de v. livres de
representer le dit mart, toutes faiz que il en cas requis pos marqus scatite</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134800">134800</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310702">02-07-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au sénéchal de Bigorre, qui a déjà mené une enquête, vue par la Chambre des Comptes, de procéder à l'établissement d'une bastide au lieu de Bateilherio , sur les territoires de Mosla et de Supercarreria , près de Générès, sur des terres de peu de valeur sises aux frontières de l'Aragon, du Béarn et de la Guyenne, bastide jugée stratégiquement nécessaire par les prédécesseurs du sénéchal, Pierre Raymond de Rabastens, chevalier, maintenant sénéchal de Poitou, et Guillaume de Carsan, chevalier, et de concéder les privilèges habituels en Languedoc aux habitants de cette bastide. (Fol. 30v, n° 40, lat.) Il s'agit de la bastide, rapidement disparue, de Croses (Hautes-Pyrénées, c. Saint-Pé-de-Bigorre, com. Peyrouse). V. n° 1516 et M. Berthe, Le comté de Bigorre, un milieu rural au bas Moyen-Age, Paris, 1976, p. 49-50. Les cartes d'état-major permettent de repérer, sur le territoire de la commune de Peyrouse, un lieu dit Bataille et les forêts de Mourle et de Subercarrère.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 40 (30v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134800&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: fabde7ea-2e76-40bf-a216-a7dd24caa571</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7402</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0017V_A/0,562,2624,1364/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>e
Philippus, etc. Senescall Bigoire, aut ejus locum tenen, salutem. Cum inquisito facta de mandato nostro per vos seu
commissarios vestros de commodo vel incommodo nostris patrie et rei publice, si bastida nona fieret in terri
toriis et pertinenciis de Mosla de super carreria et de bateilherio prope generesium, ubi nonnullas
terras modiei valoris in fronteriis arragomie Beariii et ducatus Aquitanie, habere dicimur, nobis
reportata, et dilectis et fidelibus gentibus compotorum nostrorum Parisius, pro nos, ut inde pro bonum et justum eet
ordinarent litteratorie remissa fuerit, ipseque centes nostre et diligenter considerata et visa, auditisque super hoc
Petro Rayndi de Rabastenchis, senescallo nostro Pictavensi et Guillelmo de Carsano, militibus, predecessoribus vestris
attenta eciam loci in quo eligitur dicta bastida, construi scenritate, ac utilitate nostra patrie et
frenteriarum pensatis consuluerint et ordinaverint, nomine nostro bastidam, in loco predicto, fore construendus
hine est pro vobis, tenore presencium, committimum et mandamus quatinus vos prcurator nostro, cum personis sufficientibus
et expertis in talibus ad construcionem bastide, in dicto loco de Rateilherio et aliis litteris predictis procedetes auctoritate
nostra, prout rei publice patrie et nostre utilitati melius viderit expedire. concedentes nichomi eadem
ancete habitantibus et juratis ipsius, ratide, libertates, consuetudines et privilegia, que novis bastidis
auctoritate regia, in noes occitave lingne hacteri fundari consueverunt, tam ad perpetuitatem quam ad tempus
et nostra camen confirmates retenta et alias in hujusmodi negocio debite procedatis, prout in talibus extitis
fieri consuetum et vobis videbier faciendum. Super quibus omnibus et ea tangentibus vobis à nobis sbditis

pareri et intendi volumus co effectu. In cuus et cm</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134816">134816</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300606">06-06-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au prévôt de Paris d'enregistrer rapidement les dépositions des témoins, particulièrement ceux dont la mort ou une longue absence est à craindre, que Jean Billouart, maître des Comptes, a l'intention de faire citer à son tribunal dans le procès qui oppose depuis longtemps ledit Billouart aux héritiers de Cordelier, de Massy, et qui est retardé par la minorité de ces héritiers. (Fol. 60, n° 50, lat.) Sur la succession de Simon Cordelier, chevalier de Massy, v. n° 3128.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 50 (60r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134816&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: eb79e7a5-4c70-46a7-a9a1-ebc715ba6979</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7416</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0026R_A/0,0,2668,3504/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>J Philippus, etc., preposito Parisis, etc., ad supplicacionem dilecti et fidelis nostri J. dicti Billouart, magistri Camere compaat
nostrorum Parisius, asserentis se habere coram te quandam causam contra heredes dicti le Cordelier de Maciaco, diu est inter
eos inceptam quod propter hoc quod ipsi heredes non habent etatem legitiam retardatus, ut dicit. Mandamus t quatinus testes
benes et valitudinares et alios de piorum morte vel absencia diutua dubitatus, quos in casa hujusmodi dictus J. preducere
intendit, vocs evocis audias seu audiri et juratos examinari diligenter, quorumque deposiciones in publicam
formam redigi et servari fideliter facias suo loco et tempore, si et inquamum de jure et de racione fuerit valituri. Datum Parisius, die
vi junii, anno xxx.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134769">134769</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13310301" to="13310331">1331-03-01 - 1331-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de l'autorisation donnée par la Chambre des Comptes à Jean Du Pin, orfèvre, de faire un calice de quatre marcs pour [Alix de Montaigu], dame de Saint-Maurice, qui doit fournir l'argent. (Fol. 2v, n° 12, fr.) Ce poids de quatre marcs excède, en effet, le poids maximum légal des ouvrages d'orfèvrerie.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 12 (2v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134769&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: f12f3b13-00c0-4734-984f-231af1e60f9a</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7374</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0003V_A/0,486,2736,3014/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>a
Jehan DuPin, orfevre à congié de faire un calice de iii. mars pesant pour la dame de Saint- Marse qui li doit
bailler l’argent fait, le xxviie jour de mors l'un xx amont Pasques</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134785">134785</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290311">11-03-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement du roi à Étienne de Damberain, commissaire à la levée du subside dû pour l'ost de Flandre en Normandie, de laisser les nobles qui ont personnellement accompagné le roi en Flandre jouir du don que celui-ci leur a fait de ce subsisde et le percevoir eux-mêmes de leurs vassaux, même s'ils n'ont pas les droits de haute justice sur ces derniers. (Fol. 25v, n° 26, fr.) Ed. : Ordonnances des rois de France, t. II, p. 27.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 26 (25v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134785&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: fb803517-9228-42b4-94f3-cb6b5a69d5ca</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7388</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0012V_A/0,0,2636,1307/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Philippes, par la grace de Dieu, roys de France, à nostre amé Estienne de Damberain, deputé de par nous à lever
le subside à nous dehu ès parties de Normandie pour derreniern host de flandis et à touz noz baillis et autres
justiciers et deputez pour le fait du dit subside, salut aucuns nobles nobles, aus quiex nous avons
donné le dit subside de leur hommes et subgiez nous ont monstré en complaignant que pour ce que il
nont haite justice sus leur diz hommes vous volez lever le dit subside pour nous, sur quoy nous
vous faisons assavoir que il est nostre entente et volenté que aus diz nobles, aus quiex nous avois
fait la dite grace, s'il ont esté personelement avecques nous en nostre dicte guerre, vous leissiez lever le dit
subside de leur diz hommes que il tiennent en leur demaines autel, comme nous la feissons lever et nou
mue plus grant, non obstant ce que il n'ayent haute justice sus eux, toute fois des hommes de leur
 feaus qui n'ont heu la dicte grace faites lever le dit subside pour nous et ne souffrez que il en
lievent riens. Et se aucune chose a esté faite au contraire des choses dessus dites, si le faites re
metre à estat dehuz, senz delay chascuns en droitt soy. Donné à Paris, xi. jours en marz l'an xxviii.
 ou
et ce</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134801">134801</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310725">25-07-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Convocation adressée par le roi aux habitants de Châlons qui enverront trois ou quatre députés à Paris pour le lendemain de la Saint-Michel, afin de donner conseil et avis sur aucunes choses touchanz le proffit commun de nostre peuple et le bon estat de nostre royaume , et mention des villes à qui même convocation est envoyée : Tours, Sens, Tournai, Bayeux, Beauvais, Amiens, Arras, Saint-Jean-d'Angély, Auxerre, Vézelay, Troyes, la Rochelle, Compiègne, Saint-Quentin, Reims, Angers, Rouen, Narbonne, Limoges, Caen, Orléans, Laon, Bourges, Lyon, Carcassonne, Cahors, Béziers, le Puy, Toulouse, Montpellier, Clermont et Agen. (Fol. 30v, n° 41, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 41 (30v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134801&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: b443b7d7-98dd-47db-9100-2b33b380dbb9</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7403</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0017V_A/0,1925,2624,1587/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0018R_A/0,0,2628,1066/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Ce sont le noms des bonnes villes du royaume de France, des quelles quatre ou trois aumoins
des plus sages de chacune sont mandez à estre à Paris, l'endemain de la saint Michiel prochain venant par lettres
du roy nostre sire, dont la teneur est tele.
Philippes, etc. A noz amez les habitanz de Chaalons, salut et dilection nous avons à avoir conseil et ains sur aucunes
choses touchanz le proffit commun de nostre peuple et le bon estat de nostre royaume. Si vous mandons que quecce personnes
ou trois des plus sages et convenables de vostre ville qui plus doient cognoistre et desirer, le commun proffit vous
envoiez par devers nous à Paris, au lendemain de la Snt Michiel proohan venant pour avoir conseil et avis avec eus sur
les choses dessus dites. Et ce ne laissez en nulle maniere. Donné à Paris, xxv. jours en jullet l'an degra
mil ccc. trente et un.
premierement
les habitanz de tournay
d'arrz
les habitanz de Chaalons,
les habitans de Bayex
les habitanz de Saint Jehan d'Angeli
les habitanz de Tours,
les habitanz de Beauvez,
d'Antere.
les habitanz de senz
les habitans d'anvens
de Verzelayde Caan
de troyes
Bediers
de la Rochele,
d'Orliens
du Puy
de compiegne
les habitanz
de Laon
de Tholere
o habitaz de Saint Guertin
de Bourges
les habitanz
de Moncpelle
de Barns
de Lyon.
de Clermont,
d'Angiers de Boan
cartassone
d'Agenoys
Narbonne.
Caours
Lymoges
y.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134770">134770</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13291214">14-12-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal aux baillis et sénéchaux de faire crier et appliquer, dès le lendemain du prochain Noël, la récente ordonnance réévaluant les monnaies, les espèces faibles devant être mises au billon, et rappel de la fixation du cours des monnaies retenues à un taux intermédiaire jusqu'à Pâques, l'ordonnance prenant son plein effet à cette date. (Fol. 3, n° 13, fr.) Il s'agit de l'ordonnance du 21 mars 1329, publiée dans les Ordonnances des rois de France, t. II, p. 27. Le présent texte est publié ibid., p. 42, d'après l'exemplaire adressé au bailli de Valois.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 13 (3r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134770&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 83caea6b-7517-4fb8-a5f5-49b67cf55777</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7375</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0004R_A/0,0,2769,2120/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>e

Philippes, etc., aus brandons daraient passez, eu conseiller et deliberacion ovecques noz plaz, barons et communes des bonnes villes
nostre royaume et nostre autre grant conseiller ordonasmes à faire bonne moneie et que les foibles monoies qui cirerent net
de Cherrourt, de certaine somme et de certaine qpuatite prmis le jour de Nael prochain venant jusques à Pasques ensuivnt, et ce feismes publier et
sollempnement et publiquement par les lieus sollempnez de nostre royaume, toutes vois, pour ce que il ne puist estre nul debatent
les subrez de nostre royaume, et que chacun saiche et entende nostre volenté et ordrenance, aus queles monoies nous donnons cont
et po quel pris, puis le dit jour de Noel passé cn avant jusques à Pasques ensuivant nous ordrenon par la maniere qui s'ensuist pmierement
que les bons parisis d'or que nous faison curer maintenant aient cours par tout nostre royaume des lendemain d'evoel, iuquers de
Pasques ensuivant pour xxx. solz por t non paur plus et les iij. parisis d'or pour ve royaus d'or car itant valent par pois et par loy. Et volons que
les royaus d'or de Pois, aient cours pour xviij. solz pour, et non pour plus et les agneaus dor depois à l'avenant, et que toutes autres monoi
dor soint abatues et mises au billon. Item volons que les bons parisis d'argen que nous faison ourer maintenant aient cours
pour xviij. Parisis et les gros cons de mons saintLois, et les autres anciens bons et depois et ceus que nous faison ouvrer mane
aient cours pour xviij. teres les maailles blanches de nostre corgn aint cours pour vi. tourois et les doubles parisis, aint cours pour ii. ob par
et les vons parisis petiz que nous faison ouvrer maintenant aient ausi cours par iij. ob p, et les bons petizts que nous faisons
ouvrer maintenant aient cours pour ii. obet tonis, et le cours des monoies dessus dites, si comme il est contenu en ceste ordenance
durra, si comme dessus est dit de Noel juques à Pasques, et d'ilec en avant la bonne monoie aura son droit cours, c'est asavoir le
Parisis dor pi xx. solz de ces vons parisis que nous faison ouvrer maintenant. et ii. parisis d'or pour v. royaus d'or et le royau d'or pour xi. soul
de vons Parisis et laiguel d'or à l'avenant et le paris d'argent pour xij. vous parisis, et le gros te de monseigneur Saint Lois et les autres auciens
bons et de pois et ceus que nous faisoi ouvrer maintenant pour xiij. tires petiz vous et les mailles blanches bonnes de nostre coig
pour iii. petiz tournois vous et les doubles et les vons petiz parisis que nous faison ouvrer maintenant chatun pour i bon petit Paries, et
les peaiz touz vous que nous faison ouvrer maintenant pour idtoun. Item, voulons et ordrenon que les changeurs doient et
puissent changier à toutes gens les monoies dessus dites l'une par l'autres à id pour livre et au dessouz, et non pour plus sus paie de corps
et de biens. Pour quoy nous te mandon que ceste presente ordrenance, lendemain de Noel tu faces sollempnet crier et publier par ta baillie
et par touz les autres bons lieus d'icelle et ce commandon que la dite ordrenance faces tenir et garder de point en point fermement
sans rien enfraindre, et se chose estoit que aucun en aucune maniere mesfeist en contre la dite ordienance, punis le en maniere
que les autres y prengent example. En tesmoing, etc. Donné à Paris, le xiiiie jour de decembre l'an xxix.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134786">134786</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290321">21-03-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au prévôt de Paris de faire respecter les trêves conclues jusqu'à Noël 1332 entre les capitaines de navires et les marchands du royaume et ceux du royaume de Castille et de Léon, garantissant la libre circulation des navires et des marchandises sur mer et sur terre. (Fol. 25v, n° 27, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 27 (25v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134786&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: daacf07d-95db-4468-94cd-06c36b9920dd</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7389</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0012V_A/0,1306,2636,2198/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>de cePhilippes, par la grace de Dieu, roys de France, au prevost de Paris, ou à son lieu tenant, salut. Comme nous desians et volans
le bien la païs et la transquillité de noz subgiez et de touz autres, vrais cresciens et especialment entre les meistres des

nes et des marines ti les marcheanz et habitanz de nostre royalme, et les nes et toutes les autres naviés et desrées que
eux porteront alant et venant par mer à par terre, et les meistres des nes marines et les marcheanz et habitanz du
royalmen de Castelle et de Legion, et les nes et toutes les autres mines et desnées que eux portont alanz et
venanz par mer et par terre, aiens fait mettre et mises, tant comme i nous touche et puet appartenir trieves
entre les diz maistres des nes et marines et marcheanz et habitans et naviés et desrrées de nostre royalue et ceux
meistres des nes et marines, macheans et habitans et namés et denrrées du dit royalme de Castelle et de Logion
desors jusques à la feste de la Nativité nostre seigneur qui sera en l'an de grace mil ccc. xxxii. Nous te mandons et
commandons que par touz les lieux et les destroiz de ta prevesté et du ressort où il est acoustumé, et où il sera mist
de faire, tu faces crier et publier de par nous solompnelment les dites treues et que nuls sus peyne de cops et
d'avoir ne les enfraigne mès gardent chascun en droit soy et facent garder durant le dit Herve, et
ausi doit faire crier le dit roy de Castelle et de Logion ès contrées et ès lieux de la mer de son dit royalum
Et n'est pas encores nostre entente que le dit crime passé les bns des maistres des nes et marines et michem
et habitans et names et desrrées dessus diz meffacent aus autres en quelque maniere que ce soit, et se tu ternon
et savoyes aucun qui feist le contraire, si le punis pour ce en telle manere que ce soit exemple aus autre
Donné à Paris, le xxe jour de maiz l'an mil ccc. vint et huit.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134771">134771</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13291216">16-12-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au sénéchal de Poitou, fixant les modalités transitoires d'application de l'ordonnance de mars 1329 réévaluant les monnaies : les rentes en deniers seront payées au nouveau cours à partir de Noël prochain, les fermes et ventes de bois conclues avant Pâques 1327 également, comme la monoie du dit temps estoit assez souffisante et que bois n'estoint point encheriz ou dit temps , celles conclues entre Pâques 1327 et la publication de l'ordonnance seront payées au cours antérieur à Noël 1329 car la monnaie estoit lors plus faible , avec possibilité de désistement, et celles conclues depuis la publication de l'ordonnance au nouveau cours, enfin les dettes pour vente de marchandises ou prêt d'argent seront réglées au prix qu'avaient les bons gros tournois d'argent au lieu et à la date de conclusion des contrats. (Fol. 3, n° 14, fr.) Par le Roy en son grant conseill. Ceste forme fu envoiée à touz les seneschaus, ballis et receveurs du Royaume.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 14 (3r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134771&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: dd9ee8c6-201c-4355-8d48-f20d43a855ed</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7376</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0004R_A/0,2119,2769,1385/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0004V_A/0,0,2748,3504/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0005R_A/0,0,2788,661/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>M
Philippes, etc., au seneschal de Poitou ou à son lieu tenant, salut. Nous desirans, si comme il nous appartient le bon estat de noz subjez et noz diz
subjez tenir en prospité et en transquilité paisible, et eus dès ores mes, garder, de griés, oppressions et domages qu'il ont encoru
et soistenu ou temps passé pour pluseurs mutacions demonoies qui ontcouru ou temps passé parmy nostre royaume ànon ordené par grant
deliberacion de nostre grant conseill de prlaz, dux contes, barons, maites de monoies et grant plante d'autres bonnes gens sages et
cepers ou fait des dites monoies et pluseurs communes des bonnes villes de nostre dit royaume à faire à present bonne monoie et
certaines ordrenances sus le cours d'icelles, les queles nous vous avon envoiées n'a gueres pour fe crier et publier sollempnement
en vostre seneschaucie. Et pour ce que entre les marchans fermiers vendeurs de bois et autres personnes pourroit avoir question et debat pour
cause des contraus et marchez faiz et des debtes deues et acreues ou temps passé des rentes en deniers ou en autre maniere
sus les portinvenz qui eu devront estre faiz ou temps avenir, nous, pour ouster touz doubtes troubles questions cavillacions et
debaz qui porroint estre entre noz diz subjez pour les causes desus dites par grant deliberacion de nostre dit conseiller, de pluseurs prelaz
barons et autres sages avon ordrené et pourveu de remede à ce convenable par la maniere qui s'ensuist premierement toutes rente qu
en deniers se poieront pour les termes avenir, après le jour d'evoel prochin venant aus quex l'en a acoustumé à poier ycelles rentes
à tele monoie et à tel pris comme monoye aura son cours pour les diz termes avenir, après le jour du dit Noel. Item, toutesles ventes des rois qui ont esté faites ou temps passé jouques à Pasques l'an m. ccc. xxvij. tendront. Et se poieront par les termes
avenir, en tele monoie comme il courra ès diz termes avenir, sanz ce qu'il puissent laissier leur ventes, meismement comme la
monoie du dit temps estoit assez souffisanment, et que bois n'escoint point encheriz ou dit temps. Et si se sont depuis les marchanz
acquitez de monoie qui depuis acouru plus seible aus cives passez et escheuz. Item les ventes des bois qui arant esté venduz
depuis Pasques l'an ccc xxvij. Jouques à la publicacion de nostre ordrenance que nous feismes, ou mois de marz darret passé, se
poieront à la monoie et au pris que monoie acouru au devant de Noel, l'an ccc. xxix. meismement pour ce que les diz bois ont esté vend
plus chiers et à plus haut pris pour raison de la monoie qui estoit lors plus faible. sauf ce que le vendeur poiera son bois
et la vente reprendre par devers soy ou point où il la trovera, se il li plaist, non obstant l'opposicion de lacheteur enprenant
du dit acheteur au pris que la vente li cousta à l'amonoie qui acouru tout ce qu'il eu aura espleité, et sera sceu se la
vente sera forée ou empirée, ou se le meilleur bois ou le pire en est coupé et espleité et de ce sera faite competent restituain
Et ou cas ou l'acheteur vourra retenir sa vente pour pouer cele monoie et à tel pris comme monoie se metra aus termes eusint
et avenir feire leporra, sanz contredit du vendeur. Item les fermes miables et ventes de bois qui puis nostre ordenance
faite en mais l'an ccc xxviij. darient passé et publiée par nostre royaume ont esté vendues ou baillées, les fermers et lettres
marchanz des bois poieront en tele monoie et pour tel pris comme monoie aura son cours autremens, qui escharront por
le temps ensuivant et avenir, car les diz fermiers et marchans de bois pooint bien estre avisez et savoir pour quel pris
monoies devoint avoir leur cours, et à quele monoie l'en devroit marchander et poier pour le temps avenir, puis
la dite publicacion de nostre dicte ordenance. Item, se aucuns ont pris fermes mnables, au devances de la publicacion de
nostre dicte ordenance et les veulent laissier pour les années enfivanz et avenir, faire le porront, mais qu'il appere soufisament
de leur delaissement au vendeurs et aus baillées des dites fermes dedens la feste de la Chandeline parrochien, et que dedens la chando
feste de la chandele prochie avenir, il poient aus bailleurs au près que la monoie aura coru devant le dit Noel, l'an cct xxix.
tout ce que il leur devront pour cause de leur fermes pour ceste presente année, non obstant que les termes des poremenz
des dites fermes pour raison de la dite presente année soient les aucuns avenir, sauf et reservé aus formiers que il
ne soint tenuz de poier aus bailleurs ce qui en est à lever pour cause de ceste presente année, et pour aucuns termeis
avenir d'icelle année, la quele chose les bailleurs leveront, se les fermes leur sont laissiés et le seront tenuz de
deduire et rabatre aus fermiers en leur diz poremenz de leur fermes deues pour l'aunée presente dessus dite, et se les
fermiers ou aucun d'iceus veulent retenir leur fermes pour poier aus bailleurs, tele monoie et pour tel pris
comme elle courra aus termes qui escherront depuis le dit Noel en avant faire le porront, sanz contrdit des balleurs
Item debtes atreves du temps passé à poier à certains cerimess ou sanz cerimes seront poiées au pris et à la value que bons
gros tornis d'argont, se metount ès lieux ou les contrans se firent quant la debte fu acreué, c'est assavoir et entendre
des deniers pretez et denrées vendues, exceptés fermes et ventes de bois dont mencion est faite ce dessus. Et est
assavoir que, ou cas où il aroit ès choses dessus dites ou en aucunes d'icelles, certains et exprès convenans feisans
mencion, de certaines monoies et sus certain pris nostre entente est que sanz enfraindre il soint tenuz et gardez en leur
force et en leur vertu. Pour quoy nous vous mandons, commandons et commetons que vous faites assavoir par eri
sollempnel et autrement par toutes voies que vous porroiz melx à touz noz subiez de vostre seneschaucie et du ressort d'icelle
et commandez de par nous que toutes les choses ci desus escrites et chacine d'icelles il tiengnent et gardent fermement
sanz corrumpre chacin endroit soy sus quanque il se poent meffaire envers nous de corps et d'avoir. Et ne souffrez que
aucuns des diz subrez face question troublé ne debat à aute personne quele quelle soit contre la teneur de
nostre dite et presente ordenance, et ceus que vous troverez avoir fait et faisans le contraire puis le cri fait punissezles en tele maniere que les autres y prengnent exemple. Et volon bien que vous sachez que se en ces choses vous ester
legligens et pecens nous nous en prendrons à vous et vous en environ greement. En tesmoign de ce, nous avon fait mert
nostre seel en ces lettres. Donné à Paris, le xvi jour de decembre, l'an de grace mil ccc. xxix.
Par le roy, en son grant conseill.
ceste forme fu envoiée à touz les seneschaus, ballis et receveurs du royaume.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134787">134787</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290316">16-03-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal aux baillis de Troyes, Meaux, Chaumont et Vitry de mettre en la main du roi les biens que le comte de Bar, le châtelain de Bar, le comte de Grandpré, Habran et Henri de Briey, Oger et Gui d'Anglure, Henri d'Argers, Thibaut de Sorbon, le sire de Montfaucon, le Bourgeois de Lesc , Jean de Conflans, Pierre de Montmartin et le sire de Veillon possèdent dans leurs circonscriptions et de faire remettre le revenu de ces biens au receveur de Champagne qui transmettra au Trésor. (Fol. 26, n° 28, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 28 (26r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134787&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 37b09df9-6737-46f0-b743-3d4ab86a3348</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7390</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0013R_A/0,1327,2700,1369/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>de mars, l'an xxvii.
Philippus, Dei gratia, Francorum rex dilectuo et fideli, cancellario nostro, salutem et dilectionem Gravem conquestionem Nichelay
dicti le machetuer recepimus continentem quod cum ipse longuo tempore certam causam inter ipsum ex qua parte ac
cotrainum barbii et Alanum ad bones gentes se pro executoribus Johannne de Vico, ex altera, eorum baillivo fori episcopi
Parisis et deputatis ab ipso hactenus prosecutus fuerit ab ipsis justicie promptitudinerm cum instricia multimplici requi
rendo et se circa hoc consumendo, gravibus, laboribus, dispendus et expenss, ita quad proinde ingentis penuriam
paupertatis miserabiliter est redactus, ut dicit, nichiloins dictus episcopus, quem dictus conquerens plenis, sicut diert
adut eidem humiliter supplicando, ut super gravaminibus que dictos baillis et gentes ipsius episopi erga dictos gentes
se pro executoribus predictis nnium et indebitum, ut dicitur favorem habentes dicto conquerenti intulunt parte
laudo plur debito dictam tamen et recusando facere justiciam in hoc parte debite provideret id facere neglexit
Quare intiitu pietatis, qua dicto pauperi et miserabili persone compatimur vobis committimus et mandamus
quatinus voci dictis partibus et auditis dictis baillivo et gentibus ipsius episcopi visoque statu et processu dicte cause super hoc
summarium et de plano dicto pauperi, tam promptam faciatis seu fieri faciatis justiciariis eomplomentum, quam provde
dictus conquerens ad nos ulterius non recurrat</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134803">134803</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310725">25-07-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Convocation semblable adressée à l'évêque d'Autun, avec mention d'envoi du même texte aux archevêques de Rouen, Reims et Sens et aux évêques d'Arras, Beauvais, Laon, Langres, Châlons, Thérouanne et Noyon. (Fol. 31, s. n., lat.) Les folios 32 à 36 sont blancs.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 41ter (31r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134803&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 49ebff01-23cc-458e-9daa-48de056059e1</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7405</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0018R_A/0,2638,2628,880/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0018V_A/0,0,2602,3513/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Ce sont les prelaz qui sont mandez à venir à la dite punée par lettres, dont la tenear s'ensuit
Philippus, etc. Dilecto et fideli consiliario nostro episcopo Eduensis, salutem et dilectionem super quibusdam utilitatem publici et bonum statum
regni nostri tangentibus vobeicum, una cum aliis prelatis et prudemnibus hominibus bonarum villarum dicti regni, quos propter
hoc evocari fecimus deliberare volentes vos requirimus, nichilos vobis mandantes quatinus in bastino festi Beati Michilis
prxime futuri Pariensi, ubi pro premissis esse proponimus intersitis id nullatenus omnissiri. Datum Parisius, die
xxv julii, anno Domini millesimo ccc rices prioPremierement
Larcevesque
l'evesque
de Roan
de Ranrs.
de senz
d'araz
dosta
de Beauvez
levesque
de Laon
de lengres
de Chaalons
de Teroanne
de Noyon</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134819">134819</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Mention de deux enquêtes, l'une sur un testament qui fu apportté de Champaigne, confiée à Bertrand Boniface, l'autre, venant du procureur du roi à Carcassonne, sur une saisie de 285 marcs d'argent opérée par les gardes des ports et passages, confiée à Louis de Vaussemain. (Fol. 60v, n° 52, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 52 (60v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134819&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c14cbca0-81c6-4586-b79d-23e3f9a9933e</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7418</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0027R_A/0,0,2705,3536/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0026V_A/0,2554,2730,978/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>esont les seneschaus et les baillis du royaume de France,
de Xantonge
de Ponegort
sonne
con t nan
Ro
de Valors
illes de Seuliz et e alois
l de Vermendois
ll d'Annens
baillis de Mearuz
bailli de Tournay et vs
ost de Paris.
 touz r.
R. de Bomin
B
Noum
Vri

napes esq que une informacion faite sus i testament qui fu appartire de Champigne a esté baillée à monsineur Betrant Bonitace à vour
ete une informacion ballet par le proeureus de Carrone sus la forfece de ii xilx hrs d'argent, près par les gardes les psses
est bailloe à moonseignu Lays de Vauremain,</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134756">134756</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290131">31-01-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention (incomplète) d'un sursis accordé par la Chambre des Comptes aux gens du comte de Flandre qui sont ajournés à la quinzaine de Pâques et produiront leurs preuves par écrit. (Fol. 1, n° 1, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 1 (1r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134756&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 97dda463-e970-4ae2-84f2-227287b6ee8d</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7362</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002R_A/0,0,2754,657/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>erar
fu acordé ès genz du cours de Flandrs le derrenier jour de Ja
nous demandens au dit contel pour le roy demerront, en sespens senz f
aler quinzene de Pasques prochain venanz et entredeux leur siere baillié par escript ce que ou le
et il monstrerent les lettres que il dient avoir de sauvement</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134772">134772</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300308">08-03-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au prévôt de Paris, établissant les modalités définitives d'application de l'ordonnance de mars 1329 sur la réévaluation des monnaies à partir de Pâques 1330, fixant le cours des espèces de bon aloi, ordonnant l'envoi au billon des espèces de trop faible poids, rognées, fausses ou étrangères, réglementant les métiers d'orfèvre et de changeur, interdisant toute exportation d'or, d'argent et de monnaie mais en favorisant l'importation par exemption de taxes et de péages. (Fol. 4, n° 15, fr.) Ed. : Ordonnances des rois de France, t. II, p. 45. V. les deux numéros précédents. Les folios suivants (5 à 11) sont blancs.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 15 (4r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134772&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5aca84ce-1158-4bed-a62d-df0f395bbd60</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7377</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0006V_A/0,0,2708,3500/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0005R_A/0,660,2788,2856/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0005V_A/0,0,2762,3508/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>sta ordinacio que sequitur est in libro xxxii cura finemial
c.

Philippes, etc., au prevost de Paris, salut. Comme nous qui moult desierrons le bon estement de nostre royaume et especialm
sus le fait des monnoies aions ordené de faire bonne monnoie de la valeur, et de la lon d'icelle de monsigneur Saint Loys,
eue l deliberacion de prelaz et de barons et des bonnes villes de nostre royaume et de nostre grant conseil, et sus
nous aions ordené que les febles monnoies qui avoient cours en nostre royaume, soient decheves à
Noel derrenierement passé du quart, et à Pasques prochienement venant dechient de l'autre quart. Et poin
ce nous volons et ordenons aussi comme autre foiz ta esté publie et mandé par noz ordenances
que du jour de Pasques procheinement venant en avant les dites monnoies aient leur droit cours
Prmiierement que les bons parisiz d'or que nous faisons ouvrer à present v pour vint soulz de bons parisis
et non pour plus, et les royaus d'or bons et de pois deu pour douze soulz de vons parisis et non pour plus, et les
aigrreaus d'or à l'avenant.; item les bons parisiz d'argent que nous faisons ouvrer maintenant pour
douze bons petiz parisiz ou pour douze doubles, et non pour plus. Item les tournois d'argent du temps de monr
saint Loys, et les autres anciens bons et de pois deu, et ceuls que nous faisons ouvrer maintenant pour
pour douze bons petiz tournois de ceuls que nous faisons ouvrer maintenant et non pour plus; Item, les mail
les blanches de nostre coing pour quatre des bons petiz tournois, et non pour plus. Item les deniers dou
blés et les petiz Paris que nous faisons ouvrer maintenant pour un bon paris, et non pour plus.Item
les tournois petiz que nous faisons ouvrer maintenant pour un petit tournois, et non pour plus. Item
deus mailles parisies de celles que nous faisons ouvrer maintenant pour un petit paris, et deus
mailles tournois pour un petit tournois et cinq petites poitevines pour un petit parisis, et quatre pour
petit tournois. Item volons et ordenons, si comme autre foiz ta esté mandé que les monnoies d'or dessus
contenues, ès queles nous donnons cours qui seront demaindre poïs un grai ou plus soient
abatues et mises au billon, et toutes les autres monnoies d'or soient abatues et mises au billon
Item, que toutes les monnoies d'argent aus queles nous donnons cours, qui seront de maindre
poïs plus d'un grain soient abatues et mises au billon.Item, que toutes monnoies fausses ou contre
faites soient abatues et mises au billon.Item, que nulles mannoies faites hors de nostre royaume,
n'aient nulz cours, ainz soient abatues et mises au billon.Item, que les petiz pars anciens et les
d'iceuls qui soient de maindre pois que les bons parisis que nous faisons ouvrer maintenant naien
cours ainz soient mises au billon.Item, que les petiz tournois anciens et les mailles d'iceuls les
quiex seront trouvez de maindre pois, que ceuls que nous faisons ouvrer maintenant n'aient nuls
cours ainz soient mis au billon.Item, que nul changeur ar fevre ne autres personnes ne
soit si hardiz qu'il trebuche, ne recueure nulle de ces monnoies à qui nous donnons cours que lesque elles soient.Item, que nul changeur, orfevre ne autres personnes ne ose traire hors de nostre royaume
or ne argenter en Mace ne bilbon.Item que nul changeur orfevré ne autre et personne du royaume
ne dehors quele quelle soit, ne soit si hardiz qui rechater ou face rechater ne affiner, si ce n'est
ès lieus, qui seront ordenez de par nous.Item, que nil changeur ne marchant ne autre personne
quel qu'elle soient, ne mesle les monnoies que nous deffendons qu'il n'aient cours avecques
la bonne monnoie que nous faisons ouvrer maintenant. et se il estoit trouvé qu'il fust fait
toutes les monnoies bonnes, et autres nondeués seroient encourues à nous et autant pour amade
Idem que touz changeurs, marchanz et autres personnes soient tenuz, quant il auront par devers
euls monnoie d'or ou d'argent ou petite monnoie fausse ou contrafaite ou de maindre pois ou
faite hors de nostre royaume que elles soient parties ou coupées. Et se il avenoit qu'il fust trouvés
le contraire après le cri de ceste ordenance, chascuns seroit condempnez en corps et en biens à nostre
volenté.Item que touz changeurs puissent changier à toutes perisonnes les bonnes et fors
monnoies à qui nous donnons cours à un denier pour livre au dessouz et non à plus.Item que
mil changeur, orfevre ne autre personne, quel que elle soit ne soit si hardiz de vendre ne acha
ceu marc d'oz ne d'argent à autre pris que nous avons addeue à donner en noz monnoies.Item
que tout homme dehors de nostre dit royaume, qui portera à noz monnoies agent ou billon soit
privilegiez devant ceuls de nostre royaume, que le dit ot argent billon soit receu soit receu et
paié avant touz autres.Item, que tout homme puisse aporter de hors nostre dit royaume à noz monno
resor argent en masse et billon franchement et senz en paier à nous ne à nul autre seigneur ou paaigier
du royaume paaige, lendé ne autre costume. Pour quoy nous te mandons que toutes autres besor
gue mises arrere, ces presentes ordenances, et toutes les choses ci dessus escriptes tu faces crier, et
publier sollempnement par touz les lieus acoustumez de la viconte de Paris, si que nul ne se puisse excu
er par ignorante. Et fai aussi crier et publier et deffendre que nul de quelque condicion ou estat
que il soit ne soit si hardiz qui ose enfraindre en riens noz dites ordenances sus peins de corps
et de biens mes que chascuns les tiengne et garde de paint en paint, selonc la teneur d'icelles
En tesmoing de ce, nous avons fait metre nostre seel en ces lettres. Doné à Paris, le viiie jour de
de marz, l'an de grace mil trois cenz vint et neuf</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134804">134804</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13281201" to="13281231">1328-12-01 - 1328-12-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Lettres de non-préjudice accordées par le roi aux habitants des communautés de la jugerie d'Albigeois qui ont payé au sénéchal de Toulouse une aide destinée à la guerre de Flandre. (Fol. 37, n° 42, lat.) Lettres déjà enregistrées au n° 384.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 42 (37r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134804&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 9cb8c752-a1d4-4130-82a7-4ba7beafec91</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7406</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0020R_A/0,0,2664,1212/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>a.
c
hilippus, etc. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod cum dilecti nostri consules universitatum
judicature abbigesii senescallo Thole, pro se et habitationibus villarum universitatum predictarum vigire quarumdem
litterarum per nos senescall nostro Tholere missarum certam summam pecunie, racione ultime guerre nostre
Flandrensi, eidem senescallo nostro nomine obtuliit, quam oblacionem idem senescall nostro nomine, si nobis placuerit
acceptare alit non gratis acceptavit, prout in quodam instrumento public super hoc confecto com
tinetur, quam oblacionem seu financiam, ratam ee gratam habuimus et habemus, non est
tamen intencionis nostre quod per hujusmodi financiam seu oblacionem, privilegis franchisiis e seu
libertatibus universitatum villarum predictarum hominum et habitatorum singularum earumdem, nec nobis aut
successoribus nostris regibus Francie eciam futuris, temporibus aliquod prejudicium generetur n.
jus novum n propter hoc acquiratur. Quod etc nostrum presentibus, etc. Actum Parisius.
ano, etc., mense decembris</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134757">134757</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290530">30-05-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de la réserve que se fait la Chambre des Comptes de fixer le montant de l'amende à laquelle Jean Le Mire a condamné, pour diffamation, Robert Malherbe qui, par lettres aux maire et pairs de Rouen, avait dénoncé Guillaume Du Castel et Jean Du Moustier pour entente au sujet de l'impôt sur les marchandises importées et exportées par mer et faussement invoqué le témoignage dudit Jean Le Mire. (Fol. 1, n° 3, fr.) Fait en la chambre des comptes, presenz sire Erart d'Alement, Guillaume de Dyci et sire Jehan Billouart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 3 (1r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134757&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 30fee578-bcfb-4a53-9984-7fac91f63dce</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7363</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002R_A/0,656,2754,915/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>marquis statice, receveur de Bauçayre ha jour au l'endemain e de la trmite et monstrer tonte
menté
les lettres que il se dit avoir de sauvement, d'une comme d'argent, environ, en vi iiii livrs e l por
dedenz certain terme jà pieça passé, pour le roy
par ses lettres à rendre à meistre Pierre de Chalon, lors, visiteur des porz et des passaiges du Royaume
pour certainne quantité de l'ayves et daiguelins que Jehan Gruisact, sergenz des passaiges, arresta à amgnoi
comme forfaites, dont le dit cerent demande à avoir le qut pour son droit, et sus les dites lettres e
L
sa fait droit
Item, il doit respondre à la dite journée de pluseurs quantitez de florins, de gras tonnes et d'aure m
que il et ses freres et son lieu tenant ont fait passer par les porz hors du royaume, son
lombre et par le pooir de son office et li bailla meistre Jehan de nully les parties, si que il vula cou
devant
avisiez dy respondre fait en la chamble des comptes monseigneur le chaucel, monseigneur Pierre de
conde monseigneur G conte heuse et sire Jehan Billevart, l'an de grace mil ccc. xxviij., le xvii jour d'e
maiere</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134789">134789</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290225">25-02-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal aux baillis de faire appliquer la décision, prise au Grand Conseil, d'obliger dorénavant les officiers royaux à résider et à exercer personnellement leur charge et d'exclure les clercs des offices comportant une juridiction temporelle, les clercs ayant pris à ferme des offices restant toutefois fermiers jusqu'à l'expiration de leur bail, à condition qu'ils fassent exercer la juridiction temporelle par un laïc, et d'envoyer à la Chambre des Comptes les noms des personnes concernées dans leur bailliage. (Fol. 26, n° 30, fr.) Ed. : Ordonnances des rois de France, t. II, p. 26.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 30 (26r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134789&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5fc07d1b-e9b6-4043-8954-861b04973453</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7392</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0013R_A/0,0,2700,1473/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0013V_A/0,0,2664,1155/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Pbl
a l.
v.
Philippes, par la grace de Dieu, roys de France, au bailli de troyes de Meauz de Chaumont et de Bitry, ou à leur lieux tenans
salut. Nous vous mandons et pour certeine cause à chascun de vous commandons sus peyné de encourre nostre indignacion
ede estregreement quinz se yly avoit deffaute que vehues ces lettres sonz aucun delay, toute la terre, rentes et revenues que
le conte de Bar le conte de Grampre, le chostel de Bar Habran de Bruys, Henry de Bruys, Ogier d'Englime Guy d'Englime
Hemy d'Agieres Thibaut de Forbon, le sire de Monsançon, le Bourgon de lest Jehan de Conflans, Pierre de Mon
Martin et le sire de Veillon ont en voz jurisdicions, chascuns de vous endroit soy prevez et metez tantost en nostre
main, sonz enfarn delivrance ne recreance, par quelconques mandement que ce soit, se n'est par noz lettres passées et signées
par nous et les yssues et prouffiz faites enterinement lever de par nous et tourner par devers nostre receveur de
de Champn, au quel nous donnons en mandement que il en euvoit les deniers en nostre tresor à Paris, senz delay et
les revenues rende en compte comme les autres denis demaine. Et faites ces choses sibreement et si diligemen
que vous n'en puissez ne deuez estre reprs de faveur ou denegugence, et de ce que fait en aurez et du jour
que vous recevrez cest mandement nous certifiez par voz lettres chascuns en droit foy. Donné à Paris, le xvie jour
de mars, l'an xxvii.deservir par autres que par eux, et les clers, se aucuns en y a ès diz offices ou prevostez osté les et en lieu deux
ymeté autres convenables pour les excer, toute voies il n'est mie nostre entente que, s'il y a aucuns clers
farriers que les dites fermes leur soient pour ce ostées mès nous volons que il soient contrains affaire exerceu
les officiers que il tiennent à ferme, ès quiex il comment exercer juridicion tempellé par autres personnes Lays
convenables à ce et que dores en avant nuls n'y soit receuz. Pour quoy donne te garde que sus
peyne de encourre, nostre indignacion tu tiegne et garde fay tenir et garder, senz corrumpre, ceste
presente ordenance, car se tu ne le fais nous ten punirons gefment, et ce que fait en auras et les
noms des personnes et des lieus rescripse par devers noz amez et feals les ngenz de noz comptes à Paris.
Donné à Paris, le xxie jour de fevrier l'an xxviiij.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134805">134805</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Mention de la chartre du conte de Pieregort de l'amortissement de cent livrées de terre environ . (Fol. 37, s. n., fr.) Il s'agit probablement des lettres de janvier 1329 amortissant 100 l. t. de rente destinée à la fondation d'une chartreuse, accordées à Archambaud, comte de Périgord, et enregistrées au n° 507.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 42bis (37r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134805&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: ba73b9a3-14ff-4a0a-9f63-a8e977e74822</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7407</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0020R_A/0,1211,2664,160/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>la Chartre du conte de Pierrgort de la mortissement de cent livres de terre envo</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134758">134758</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290530">30-05-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de la réserve que se fait la Chambre des Comptes de fixer le montant de l'amende à laquelle Jean Le Mire a condamné, pour diffamation, Robert Malherbe qui, par lettres aux maire et pairs de Rouen, avait dénoncé Guillaume Du Castel et Jean Du Moustier pour entente au sujet de l'impôt sur les marchandises importées et exportées par mer et faussement invoqué le témoignage dudit Jean Le Mire. (Fol. 1, n° 3, fr.) Fait en la chambre des comptes, presenz sire Erart d'Alement, Guillaume de Dyci et sire Jehan Billouart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 3 (1r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134758&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: bb0c7b2c-42dc-4d59-b524-ac370040c905</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7364</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002R_A/0,1570,2754,714/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>amende
la
Coua.
comme Guillaume du Castel eust proposé contre Robert malehle que en luy diffamant et metant en parie de
esmeuvre le commun de renan contre luy, il escript par ses lettres au mayre prs et jurez de tenir
Po noz sei
que il ne povoit riens faire de la court de caucions prises pour l'imposicion ordener sus les at autises
alans et venans par mer, pour ce que le dit Guillaume et Jehan du Moustier avoient acorde, pour la coe vil le
la dicte imposicion, si comme Jehan le jire li avoit dit, le quel Jehan le Mire, Ha tesmoigne que il ne veur
en parla eonques, si comme il nous ha apparu par ses lettres ouvertes. et pour ce que le dit Robert avoit ce escript, et il nes
rerite, il l'amenda à noz seigneurs, et au dit Guillaume, du quel fait noz seigneurs retindrent atayer l'eue
fait en la chambre des comptes presenz sire crt dalement, Guillaume de Dyci et sire Jehan Balleuir
le xxxe jour de max, l'an xxix.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134774">134774</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Extraits d'une ordonnance sur les nouveaux acquêts des églises depuis quarante ans, sur la valeur des taxes à percevoir et sur l'amortissement des biens concernés. (Fol. 12, n° 16, lat.) En marge : Ista ordinacio que sequitur est in libro XXXII° circa finem.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 16 (12r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134774&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c004bf98-d48c-4cde-8e15-50840dda0f96</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7378</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0007R_A/0,0,2718,3520/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0007V_A/0,0,2717,3492/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>iro ecclesiarum, utilitate et subjectorum nostrorum quiete sit duximus ordinandum, videlicet prodem senescalli ballivi
prepositi, vicecomitis et alii justiciarii nostri cessent et abstineant molestare ecclesias super acquisicionibus quos hactenus
fecerunt in terris baroninr nostrorum, qui et quorum predecessoribus nostris et predecessorum nostrorum temporibus per longam pacien
ciam usi fuisse noscuntur, puble et patenter dare et elemosinare ecclesiis et concedere pro ecclesie lictte acquisita
tenerent assenssu nostre mine requisito, absque ulla reclamacione per nos vel predecessoreus nostros facta dictis baronibus
vel predecessoribus eorumdem, Salvo jure nostro in casibus futuris et jure eorumdemu, rursus, pro rebus et possesso
aliis quas acquisierunt ecclesie in terris feodis retrfeodis censivis vel allodinis nostris, sine nostre vel predecessorieus nostrorum
assensu à quadraginta annis citra usque ad datam presentis constitucionis financiam fieri et recipi per hunc
modum duximus ordinandu, videlicet quod pro rebus et possessit, quas ecclesie acquisierunt in feodis et censivis nostris
sive nostro vel predecessores nostrorum assensu titulo gratuito, redium ipsas et possesset taliter acquisitas exter manum suam
ponere non cogantur, dummodo, pro possessionibus sic acquisitis nobis prestent in pecuna quatum valere possent
fructus quatuor dinorum rerum sic acquisitarum legitime extimati, pro rebus vo taliter acquisitis
stilicet titulo gratuito in retrfeodis nostris vel recercensivis prestent extimacionem ter annorum pro rebus vo in
predictis, terris, feodis et censivis nostris titulo non gratuito, acquisitis extimacionem sep annorum prestent. quodem
si ecclesie acquisierint in allodiis sitis in terris feodis aut retrfeodis nostris titulo gratuito extimacionem fructuuum
duorum annorum solvent. quode si titulo non gratuito in utroque casu in allodiis et retrfeodis quatuor annorum
extimacionum prestent
auc ordinacionem facimus pro casibus illis, qui temporibus precertis precesserunt provisioneur illem nobentes excedi
ad casus qui pervenient in futurum, ymns in hiis que de novo eiverserint, nono provisiones remedio consu
latur. Nolentes insuper caudium ordinacionem ad alienaciones extendi, de quibus sine dilacione sciripoterint
mannfeste ipsas fore dampnosas et graves quod merito non debeant aliquatenus tollerari
Patea archiepiscopi, episcopi vel alii dignitates aut beneficia obtinentes que in regalia nostra veneiunt, quicquam e dmortiz ne
vel alienare non possunt quod, si pan fecint financie possunt exigi et levari, cum hoc non possint facere, sine nostro
prejudicio et regni eciam deternto. Si vo eciam in aliam similis condicionis ecclesiam possessiones tamesfaverit vel te
tenutas. ad quas extra mlnum suam ponendas non poterunt coherceri ex tranlacione hujusmodi financia non debetur
sedm, si ecclesias possessiones vel temitas acquirat ab alia cujuscunque condicionis existat, cui eas licebat retinere
si ab ecclesia acquirete justiciam domum deneria et alia jura ita comode libere, sicut habebamus ab alia possumus
percipere et haberie in hoc casu financia non vendicat sibi locum
Eclesia, si in locis in quibus omnimodam justiciam ac merum et iiptum habeat imperium. nosque nichil protes quam ressortum
pemus eciam si ad nos ibidium gardia pertinerent, acquirat aliquos vel in manumortua poni seu nobile feodum in
personam innobilem tafferii permittat, racione financie nullatenus molestetur, his divitaxat exceptis que in regalia
veniuit, exceptis eciam ecclesiis et monristeris, que nobis ad prestandum per nobiles servicia sint afteicti, quibus non licet
facere per quod servicius possemus hujusmodi processu temporis de fraudari
de Allodiis autem, que ab ecclesiis quibusdium absque prestacione financie consueverant, ut dicebant acquiri soma
usus seu consuetudo hujusmodi pocius est sentendus abusus de ipsis allodominus, sicut de feodis retrsfeodis financiam
secundum modum in ordinacione tradita usu non obstante predicto persolvent
de feodis quoque et alloduis que innobilies vel illi similis condicionius à quibus causam habent per tempora contenta inconsti
cucionibus tenuerunt, nulla financia exigetur, nec ad ponendum exsop manum suam eadem aliquatenus compellentur
Et si propter hoc esset forte servicium diminutuum servetur, ordinato in hoc casuC est la maniere courent l'en prouttnu à lever les finances des acquez tiz
Pivo ecclesia financiam prestare recuset offetns res acquisitas transferre in personam condicionis, quam condicio rem

ipsarum expostit, si de hoc collectores financiarum dumbitare contngat super hoc curiam consulant, que per declaras
oraculum dubimtus amone bat
Si domini acquisitis factis ab ecclesiis assenssum prestituit vel contra hoc fuerint negligentes et ad manum suam res v
pons acquisitas hoc non permitteturi eisdm inmmo amovebitur manus sua, si jam forte apposuerunt in eisdem
et de ipsis, secundum constitutonis tenorem financia exigetur, non precextu constitucionis ejusdem alicui domino financia
levare licebit, sed jure suo, secundum quod sibi au constitucionemum competebat, utatur
inhibeant, babii et senescalli nostri districtius ex parte nostra, ne quis dominorum s ipsorum ad inqurendam super acquisitis
recipuendi financias officiales deputet vel minstros et sni sanu deputaverint, revocentur
De elemosinis modicis factis ecclesiis scut decereo, Lampade, uno vel torticus in elevacione domini corporis, actends
financia non prestetur, circa alias elemosinas constitucionis, forma servetur, nisi super hoc graciam faciamus
specialem in financiis eciam jam receptis pro talibus nichil penitus innocetur
Me ampliacione uborum constitucionis antelligimus, ac eciam declaramus quod, licet de feodis censivis et allodiis
in constitucione mencio habeatur, de omnibus tenutis deneriis et aliis quibuscunque temporale tangentibus
simile judicium est, habendum</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134790">134790</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300304">04-03-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Commission royale prescrivant à Raymond Saquet et Jean de Bourbon, clercs et conseillers du roi, d'enquêter dans la sénéchaussée de Carcassonne, dont certains habitants proposent 150 000 l. t. pour l'abolition de l'impôt sur les draps, alors que les habitants de Carcassonne et de Béziers offrent 40 000 l. t. pour le maintien de cet impôt, et de déterminer si ce il veullent pour hayne les uns des autres ou pour leur proffit singuler ou pour le proffit comun [cl. inj. : sénéchal de Carcassonne]. (Fol. 26 v, n° 31, fr.) C'est finalement la première solution qui fut retenue. V. les lettres royales d'avril 1333 (n° 1871), publiées dans les Ordonnances des rois de France, t. II, p. 88.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 31 (26v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134790&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 96b08b38-ef36-48d0-9b56-d94311bae921</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7393</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0013V_A/0,1154,2664,2356/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0014R_A/0,0,2668,482/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Per
Philippes, etc. A noz amez et feal clers et conseilliers, maistre Raimon Raymun saqut et Jehan de
hourbon, salut et dilectione. E comme pluseurs des habitans des villes de la seneschaucie de carcassion, qui disont
que l'imposicion assise seur les draps de la dite seneschaucie, et les ordenances seur ce faites fut molt
domageuse aus gens du païs, nous eussions ouffert à donner, cent et cinquante mille
livres de tournois, pour hoster et rabatre du tout les dites imposicieons et ordenances, souz certaine
fourme contenue en un tractié seur ce fait avec noz genz. Et après ce soient venuz à nous
aucuns des habitanz de captassion et de Bediers, si comme il disoent affermans que les dites imposit
et ordenances sunt molt proufitabiles à nous et aus genz du dit païs, et nous aient ou fert à
donner quarante mille livres de tournois à fain que les dites imposicies et ordenances ne soient ho
stées, mais que demeurent en leur estat aperpetuité et sanz rappel, nous qui volans savoir
cause de leur esmonement, vous commettons et mandons que vous en voz propres personnes vous
transportez aus parties de la dite seneschaucie et appellez par devant vous chascune des parties dessus dites
et sachez avecques elles bien et diligemment la quelle des dites choses leur plaira plus. à la quele
le plus des gens sa courdera, c'est assavoir à hoster ou demourer les dites imposicies et ordenances,
si comme dessus est dit, et si ce il veullent pour hayne les uns des autres ou pour leur
proffit singuler ou pour le proffit commun, et avecques ce enquerez bien et diligenment quel proffit
ou quel domaige nous auriens pour hostrer ou pour demourer les dites ordenances, et tout
ce que vous en trouverez nous envoiez souz voz seaux fealment enclos par quoy nous en pui
sons ordener ce qui nous en sera avis de faire pour le ntre et le conmin proffit, et nous rppllons
par la teneur de ces lettres toutes autres commissions et lettres données seur le dit fait ces present
demourans en leur vertu. Et mandons au seneschal de la dite seneschaucle, et à touz noz autresjusticiers et subgez et à chascun d'euls, que ès choses dessus dictes, et en celles qui en despendent il obeissant
e vous diligemment et vous donnent force ayde et conseil toutes les foiz que vous l'en en requerrez don à
saint Christofle en Halate, le iiiie jour de marz, l'an de grace mil CCC vint et neuf</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134759">134759</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290530">30-05-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention du renvoi au 1/er/ septembre d'un procès dont les marchands portugais avaient obtenu l'assignation au jour des comptes du bailliage de Rouen ; les procès des intéressés devant le bailli de Caux seront examinés entretemps. (Fol. 1, n° 4, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 4 (1r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134759&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 44928753-215a-4cc9-8a83-441e6b3f589c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7365</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002R_A/0,2283,2754,1231/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ea
la journée qui estoit assignée aus marcheanz de Pourtagal en la Chambre des comptes au jour des cmmp
de la baillié de Rouau est continuée jusques au premier jour de septembre et entrenceux ler querra le
prcès touchanz les diz marcheanz faiz par le beill de canz. Donné en la dite chambre xxx nous en
may, l'an mil trois cenz vint et neuf</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134775">134775</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13280430">30-04-1328</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Extraits de l'ordonnance fixant les tarifs des droits de francs-fiefs et nouveaux acquêts dus par les ecclésiastiques et les roturiers. (Fol. 13, n° 17, fr.) A ceste ordenance faire furent present monsieur de Biaumont, li chancelier, li sires de Beaujeu, le sires de Noiers, li sires de Briquebec, mareschal de France, monsieurs J. de Vienne, monsieur André de Florence, M. des Essarz, J. Billouart, Erart d'Alemant et G. de Dyci.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 17 (13r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134775&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: a9392ded-fd6f-45fe-89bd-a0651cd9e183</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7379</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0008R_A/0,0,2724,3508/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Primierent que pour les choses et possessions que les eglises ont acquises ès fiez et censives du roy par tiltre
de don ou d'Aumosne, seniz l'assentement de luy ou de ses devances depuis xl anz ença les dites eglises paié
ront l'estimacion des fruiz de iii. anz.Item, pour les choses acquises ès fiez et censives du roy
par titre d'achat ou deschange, ou par quelque autre maniere senz titre de don ou d'amosue, il paieront l'esti
macion des fruiz de vi. anz. Item, pour les choses ou possessions acquises ès arrefiez ou arriere cen
sives du roy par titre de don ou d'Aumosne il paieront l'estimacion des fruiz de ii. anz
Item, pour les choses ou possessions acquses ès lieus ou les dites eglises ont basse justice tant seulement
il paieront pour finance l'estiimacion des fruiz de i. anz, et les mettra l'en en souffrance des choses
qu'il ont acquises ès lieux où il ont haute justice, et ensi des dismes feodaux que il ont acquises ès
lieux qui sont tenuz d'aux senz nul moien. G. Item, pour les choses ou possessions acquises en alleuz
assis ès terres, fiez et arrefiez du roy par titre de don ou d'Aumosne, il yaieront pour finance l'estima
cion des fruiz de ii. anz.Item, pour les choses ou possessions acquises ès lieux dessus diz par autre
titre que de don ou d'Aumosne il paieront l'estimacion des fruiz de ii anz.Item pour les choses
et possessions que personnes no nobles ont acquises depuis trente anz en ça ès fiez ou arrerefiez du roy
senz assentement de luy ou de ses devanciers, et ainsi soit que entre le roy et la personne qui aliena ycelles
choses ne soient trois seigneurs entremoiens ou plus il paierent paieront pour finance
l'estimacion des fruiz de ii. anz. Et est l'entencion du roy que des rentes acquises par la
maniere dessus ditee, les quelles sont en grain ou en vin l'en ne paiera mie le plus grant ne le
plus petit pris mès le commun pris que il pevent valoir eu regart à une commune avec
de vi. anz precedenz. Item, se aucune personne non noble acquiert d'une autre personne non
noble aucun fié se la dite personne n'on noble, dont il ha acquis la tenu au plus haut du temps
dessus dit ou en ait fait finance depuis le temps dessus dit il ne sera mie contrainz à en faire
finance, ne à le mettre hors de sa meson main.Item, se aucune eglise a acquis aucun
nes choses ou possessions ès fiez ou arrerefiez, d'une autre eglise, les quiex sont delenciene fondacion
de la dicte eglise ou ont esté autre foiz amertiz les eglises qui les ont aquises ne seront mie contrains
tes à en faire finance.Item, se aucune eglise ou personne non noble doit finer de aucunes chose
ou possessions qu'il ayent acquises les commissaires, deputez à demander et lever les dites finances ne
devront mie assigner ne mettre la main vesque tant seulement aus choses acquises avant ce
que la finance soit accordée entre le dit commissaire et celuy qui aura acquis. Iu ceste ordenance faire
furent present monseigneur de Biaumont, li chancelier, li sires de Beaujeu, le sires de noiers, li sires
de Briquebet, mareschal de France, monsi. J. de Vienne, monsei Andre de Florence. M. des Essanz
J. Billouart Grart, dalement et G. de dyci. Et fu faite la dite ordenance le derrenier jour d'avril
l'an xxviii.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134791">134791</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300512">12-05-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au bailli de Troyes de mettre le duc de Bourgogne en saisine des biens qui lui ont été assignés, après prisée du bailli et du chantre de Troyes [Jean d'Auxois], bien qu'ils dépassent la somme de 3 333 l. 6 s. 8 d. que le duc doit recevoir à cause de son mariage avec la cousine du roi [Jeanne de France], Philippe VI ayant déjà ordonné, le 7 mai 1330, à la Chambre des Comptes d'autoriser cette assiette, se réservant de recouvrer ultérieurement le surplus. (Fol. 27, n° 32, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 32 (27r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134791&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 56e01ba3-6888-4198-881d-beb8aa40aa8b</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7394</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0014R_A/0,481,2668,3041/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Philippes, par la grace de Dieu, roy de France, auballif de troies ou à son lieutenant, salut. Nous avon envoiee
a
noz leutres ouvertes à noz amez et feals les gens de noz comptes à Paris, en la fourme qui s'ensuit :Philippes, par
la grace de Dieu, roys de France, à noz amrez et feals les gens de noz comptes à Paris, salut et dilection. Comblen que
les villes et lieus prisez et estimez de nostre commandement pour faire l'assiete de trois nulle trois cenz trentetrois livres sis
souldées et huitt deniérs de terre que nous commes tenuz à hallier à nostre chier et feal frere, le duc de
bourgois, pour cause de nostre chiere causive, sa fame monté plus que la dicte  comme selonc la dicte prisié
nous voulons et vous mandons que vous en ballez et delivrez des maintenant la possessions et saisine à nostre dit
frere ou à ses gens. Et faites enigistrer par devers vous quele somme il à en la dicte prisie, oultre ce que
nous li devons ballier. Pour quoy nous, en puisson ordenés et la recouvrer sus li toutes faiz que il
nous plaira. Donné au Bois de Vincennes, le viie jour de may l'an de grace mil ccc et trente. Et comme nos
dites gens aient retenues noz dites l'eutres et enrgisté par devers ens ce que la dite prisie monte plus
que nous ne devons de rente à nostre dit frere pour recouvrer sus li quant il nous plaira, selonc
la teneur de nostre dit mandement, nous te mandons et commetons que des villes et lieus assis et prisez
par le chaucre de troys et par toy pour la cause dessus dite, selonc l'assiete que le dit Chaucre et tu en anez envoire
souz voz seaus, à noz dites gens des comptes tu delivrés la possession et saisine à nostre dit frere, à cause
de nostre dite cousine, sa fame. et fui commandoment de par nous aus feauls nobles et aars contenuz en la
dite prisié que il entrent en sa foy et homage, la quele chose faite donné leur ces lettroes de nostre aciete
que il sont quites et dès jà les quitons de la foy en quoy il estoint tenuz à nous pour ceste cause. Et
de ce et des autres choses contenues en la dite assiete, le fai joyr, si comme de raison dera. Et nous donnon
me
en mandement à touz noz fealle et subgez que il te obeissent en ceste partie. Donné à Paris, le xiie, pour
de may l'an de grace mil ccc et trente.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134760">134760</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13291115">15-11-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement de la Chambre des Comptes aux gardes des foires de Champagne de faire recevoir les nouveaux parisis d'or, que des marchands ont refusés, à leur valeur réelle et légale de cinq royaux les trois, mais de ne pas faire crier cette décision jusqu'à nouvel ordre. (Fol. 1 v, n° 4 bis, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 4 bis (1v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134760&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c1913298-7507-4b19-b44e-783e9cad6e42</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7366</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002V_A/0,0,2700,813/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>sor le de, etc. us gades des foire s de Clampagne, ou à leurs lieus tenans luc le roy nostre
va ordent et fait sir parisis dez douz les terrs valent cinc royas de pois et de loy, et nous avons entendu que
acheauz les refusent et prendre si vous mandons que se vous estés sus ce requis vous faites
comandement, de par le roy, à ceus qui les diz paresis dor refuseroient que les tris il prevent et reçovvent
pour cnt royuu quar nous savons vritablement et chacuns le puet veoir et savoir que il les vilent de
pois et de loy, toutes foiz il n'est pas nostre encente que vous en faites faire tre, se vous nan amez autre
mandement donn à Paris, xv jours de novembre, l'an peis</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134776">134776</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13280430">30-04-1328</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Extraits de l'ordonnance fixant les tarifs des droits de francs-fiefs et nouveaux acquêts dus par les ecclésiastiques et les roturiers en Languedoc. (Fol. 13v, n° 18, fr.) Ed. : Ordonnances des rois de France, t. II, p. 15. V. les deux numéros précédents.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 18 (13v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134776&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: f1c4bbe6-60ce-4a2e-9007-0b607d6d3de9</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7380</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0008V_A/0,0,2664,3504/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>C'ost la maniere comvent l'en procedera à lever les finances des acquez faiz par les eglises et par personnes, non nobs
Pr
en la langue det selonc la modacion faite derrenerement de la volenté et commandement du roy nostre seigre, baillée
envoyée à touz les commissaires, deputez sus les dites finances.
pPrmvierement que pour les choses et possessions que les eglises ont acquises ès fiez et caisives du roy par titre de
t
don ou d'Aumosne, senz l'assentement de luy ou de ses devanciers, depuis xl anz ença les dites eglises paien
l'estimacion des fruiz de viii. anz
Item pour les choses acquises ès fiez et censives du roy par titre d'achat ou deschange, ou par quelque autre
maniere, senz etre de don ou d'Aumosne, il paieront l'estimacion des fruiz de vii anz
Item, pour les choses ou possessions acquises ès arrerfiez ou arrercensmves du roy par titre de don ou d'Auu
il paieront l'estimacion des fruiz de iii anz
Item, pour les choses ou possessions acquises, ès lieux ou les dites eglises ont basse justice tant seulement
il paieront pour finance l'escimacion des fruiz de ii anz et les mettra l'en en souffrance des chose
qu'il ont acquises ès lieux où il ont haute justice, et aussi des dismes frodaux qu'il ont acquises et
acquerront ès lieux qui sont tenur d'aux, senz nul moien
Item, pour les choses et possessions acquises en alleuz assis ès terres, fiez et arrerfiez du roy par titre de
ou d'Aumosne, il paierent pour finance s'estimacion des fruiz de iii. anz
Item, pour les choses et possessions acquises ès lieux dessus diz par autre que de don ou d'aumosne, il pas
ront l'estimacion des fruiz de ii. anz
Item, pour les choses et possessions que personnes non nobles ont acquises, depuis trenteanz ença en
fiez ou arrerfiez du roy, senz assentement de luy ou de ses devancers, et ensi soit que entre le roy et la personne
qui a liena ycelles choses ne soient trois segneurs entremoiens ou plus il paieront pour financ
l'estimacion des fruiz de ii. anz
Et est l'entencion du roy que des rentes acquises par la maniere dessus dite, les queles sont en grain ou
l'en ne paiera mie, le plus grant ne le plus petit pris mes le commun pris que il pevent valoir enl
Regart à une commune année de vi. anz precedenz
Item, se aucune personne non noble acquiert d'une autre personne non noble aucun fié se la dicte personne
noble, dont il a acquis la tenu au plus haut du temps dessus dit ou en ait fait finance puis les
dessus dit, il ne fera mie contrainz à en faire finance ne à le mettre hores de sa main
Item, se aucune eglise et acquis aucunes choses ou possessions ès fiez ou arrirsiez, d'une autre eglise les
sanc de l'encienne fondacion de la dite eglise ou ont esté autre foiz admortiz, les eglises qui les ont
acquises ne seront mie contraintes à en faire finance
Item, se aucune eglise ou personne non noble doit finer d'aucunes choses ou possessions que il aieul
acquises les commissaires, deputez à demander et lever les dites finances ne devront mie assigner i
mettre la main mes qui tant seulement aus choses acquises avant ce que la finance soit aceidée entra
le dit commissaire et celui aura acquis</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134792">134792</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13301022">22-10-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Lettres royales restituant, sur jugement des gens des Comptes auxquels l'affaire avait été confiée entre deux sessions du Parlement, l'office de viguier de Limoux, actuellement tenu par Jean de Alta Via , qui reprendra sa charge de châtelain de Buzet, à Jean Viguier, jadis condamné au bannissement et à la confiscation de ses biens par Raoul Chalot, chevalier, conseiller du roi, commissaire réformateur dans les sénéchaussées de Carcassonne et de Toulouse, conjointement avec Pierre Gauvain, clerc du roi, pour corruption, extorsion de fonds, péculat et prévarication, notamment pour avoir indûment remis à la justice ecclésiastique Arnaud Roger, marié et portant des vêtements laïcs, coupable de délits dans l'exercice d'un office royal, laissé évader deux meurtriers de la prison royale de Limoux, exempté de service armé plusieurs sergents requis pour la guerre de Gascogne, permis l'exportation clandestine de marchandises, sans payer de gabelle, détourné les fonds destinés à l'entretien de la tour royale de Gaudiès et ceux provenant de la confiscation des biens des lépreux ; le fils de Jean Viguier avait fait appel au Parlement et Charles IV avait levé la peine de ban et ordonné la reprise de l'enquête. (Fol. 27v, n° 33, lat.) Per Gentes compotorum virtute commissionis Regie sibi super hoc facte. R. de Molinis.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 33 (27v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134792&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5aaf92fc-2f0f-43a7-98a8-2c35c8ef8ba2</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7395</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0014V_A/0,0,2644,3516/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0015R_A/0,0,2680,3504/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>dceu


, Dei gratia Francorum rex universis presentes litteras inspecturs saulute. Notum facimus quod, cum olimi coram
dilecto et fideli Radulpho Chaloti, milite et consiliario ad partes senescallo Tholose et carcassone, pro reformacione
patrie, una cum magistro Petro Galvam, clerico nostros auctoritate nostra regia destinator in causa parenconis propositum
fuisset contra Johannem vigerii, tunc vicarium regium Limosi quod id Johannes Arnaudum rogerii, uxoratum in
habitu laycali captum super falsitatibus et aliis diverses criminibus in officio regio commissis in prejudicium regis
restituant indebite officials liosi puniendum, et quod a puibus servientibus destinatis ad eundem ad guerram
Vasconie extorserat quamplures sumas prceuie ne irent ad guerram predictam, pluresque servientes ngui
existentes, sive causa licenoravit et ob hoc quopuluris peee summas ab ipsis habuerat. Et pro ipsis licenciati
post eorum recessimi vadia receperat, quodque quamplues mercaturis, res et bona transire extra regnum nostrum pr
corrupcionem promiserat absque solucione gabelle, et quod duos murtrerios in carere regio Linosi detentos de nocte
corruptionem abire promiserat, ac bona quamplurima leprosorum, dum capri fuerunt, usibus suis applicaverat, nec non plens
pannos laneos, tamquam falsos, licet essent boni ceperat, et pro librto voluntatis famliaribus suis et aliis distribuunt
et donaverat ac eciam quamplures emendas et summas pectune que aplicari debebant opriturris regie de gauderiis
sibi aplicaverat et apparavat, et pula bona donata operi dicte turris in expensis computaverat quodque ipse Johannes
per potenciam sui officii quampleres personas oppresserat et dampnificaverat, et plura crimina impunita dimisat
et non nullas sunas percevne, et alias res à pluribus personis per corrupcionem habuerat et excorserat, ad fine
quod hujusmodi persone tam super usuris quam super aliis omminibus et excessibus ab solverentur vel dimittentur in pace pluqus
alia crimina excesser et corrupciones comiserat, et infraudem et dampnum regium ordinaverat ne decetero
citaciones et pignoraciones litteracione fierent pulaque alia evorina drimina quntra ipsum . proporta fuissent, prefatus
miles inquesta facta super premissis contra eundem per suam sentenciam ipsum  ad perdendum omnia bona sua et nol
consistandus et relegandis perpetuo à regno nostro Condempnavit, ut dicitur perperam et nnque à qua quidem
sina, tamquam priva falsa et inqua dictusi ad nostram curie ut asseruit appellavit, et tandem dominus
et consanguineus noster carissimus rex Karolus, audita super hoc filii dicti gurimonia bannum predictum sibi
remisit, de gracia speciali, et que visa inquesta predicta per curiam nostram repertum extitit ipsam inquestam
plues deffectus continere, ordinavit ipsa curia quod super articuli in ipsa inquesta contentis fieret de navo
inquesta, secundum viam juris, et dictus in et super juribus et deffensonibus suis audiretur, ad plenum fratra
igitur inquesta super araculis et deffensris predictis per certos commissariis super hoc deputatos et ad curiam nostram
pro judicando remissa ac de mandato nostro speciali per gentes nostras compotorum Parisius, partibus auditis ad indi
caudem recepta pro eo quod parlamentum nostrum non fedeeat, visaque et diligenter inspecta eadem per judicium predicta
genciumanosarum, juxta formam per nos super hoc sibi traditam dominis
 super premissis s impositis extitit absolutus et per id judicium ad officium suum vicarie lumosi restitua
resimato sibi jure agendi super expensi et dampni que fecit sustinuit, occasione premissorum, si et quando et
contre que seu quos voluit debite experiri. Et insuper ipse gentes nostre ordinaverunt et ex causa quod Johannes de 
alta via, qui officium dicte vicarie Limosi nunc excercebat libere, si voluit revertatur ad officium
suum castellanie de Busseto, prout illud tempore quo dicti reformatores ad partes predictis pervenerunt tonrbatR
et excercebat, amoto ab inde alio decentore. In cujus jei testimonium, putibus litteris nostrum fecimus apponi
sigillum. Datum xxii die mensi occadrus, anno Domini m ccc. xx.

Per gentes Compotorum virtute commissairi regie sili super
it me h facte. R. de Molinis
 Adrect oupra qu ti C cre
et tr. 
ecou   xs    

o, quellei peste e par
Y
P

 .
euepet t e    
ae t</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134808">134808</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290327">27-03-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Don par le roi à son frère, le comte d'Alençon, de toutes les créances qu'il possédait sur les terres de Fougères et du Porhoët au jour où il a donné celles-ci audit comte. (Fol. 37, n° 43, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 43 (37r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134808&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 19dcbf95-c17b-42af-b564-3f7e4b69772f</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7408</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0020R_A/0,1370,2664,868/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Philippes, par la grace de Dieu, roys de France A touz ceus qui ces lettres verront, salut. Savoir faisons que à nostre
chier, frere et foyal le conte si d'alençon à qui nous avons données à luy et à ses hoirs les terres de
ongieres et de Prohoet, si comme par noz lettres de la donnoyson est aparant, nous avons donné et dou
nous toutes les debtes qui nous estoient deues queles que elles fussent, et pour quelque cause que
ce fust ès dites terres et des revenues et des emolumenz d'icelles, et qui que les nous deust au
jour que nous donnames les dites terres à nostre frere dessus dit. Et mandons et commandons à ceus
et à chascun de ceus qui les dites debtes nous devoient qui les poient à nostre dit frere, et nous nous
entendrons pour paié, et eus pour quites et assonz donnée à Saint Germain en Laye, l'an mil
ct vint et huit vint sept jours en mars</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134761">134761</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300210">10-02-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de la remise faite par la Chambre des Comptes, sur mandement royal, à François Jaques, notaire de Sienne, qui est chargé de défendre à ce sujet les intérêts du roi, de lettres d'obligation de Robert, comte de Flandre, et d'autres personnes envers Boniface de Messier, Jean de Chample, Galeran Chevalier, Thomas Fin et Berthelot Marsicli, associés, et sont les lettres du dit mandement en l'arche . (Fol. 1v, n° 5, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 5 (1v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134761&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 0eef08cc-fd5e-49df-b1bb-f193d973a2c8</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7367</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002V_A/0,812,2700,676/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>à François, jà que mote de sienne par lassen
le ramedi après les occeves de la Chandelin, l'an xxix furent rendues de l'enrface de messier Jehan
en quoy le
de Thomas lon et de Beartheloc, msitl dappaanans
h
 de Champles de Galerans, chevalier, unes lettres conte de Flandres monseigner Robent et pluseurs autres
personnies estoient obiligiez au dit Chample et à ses compaignons en certainne somme d’arget
en la quelle il avoit acompaigné le roy et furent rendues par mandement du roy et mises en
la main du dit Françoys, le quel y doit garder le droit du roy en ce qui en pra estre receuré
et sont les lettres du dit mandement en larche.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134777">134777</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290618">18-06-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au bailli de Bourges de faire restituer à ses administrés les sommes levées pour le subsisde ordonné pour la guerre de Gascogne, devenu sans objet, tout devant être achevé d'ici au 15 août. (Fol. 14, n° 19, fr.) Par le Roy. R. de Molins. En ceste fourme furent baillées XXXV paires de leittres au clerc Mache de Maches la veille Saint Pierre et Saint Pol, et li fust enjoints que tantost les envoiast par certains messagers qui fussent dedens certain jour et raportassent à quel jour il les auroient presentées, present monsieur G. Courteheuse, sire Martin des Essars, sire Erart d'Allement et Billoart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 19 (14r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134777&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 085a1afb-29a2-4435-8a23-7d25fa152959</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7381</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0009R_A/0,0,2713,3522/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>.

Philippes, et au bailli de Bourges, ou à son lieutenant, salut. Comme pour cause du subside de la guerre que nous
entendons à avoir en gascongne, la quelle nous n'avons pas pluseurs commissires collection, sergens et autres personnes
aient levé, si comme nous avons entendu pluseurs sommes d'argent et pris pluseurs gages sus nos subgiés
de ta baillié pour cause du dit subside, du quel il n'est ne onques ne fu nostre entencion que aucune chose
fust levé fors, ou cas ou nous avenans la dicte guerre. Et nous te aions autre fois mandé à cesper du tout
de lever et demander le dit subside, et à rendre et restituer enterinement tout ce qui levé et pris
en avoit esté, la quelle chose tu n'as pas fait, ainçois detiennent encorplusers des dis commissaires, collectiers
sergens et autre personnes, qui de ce se sont entrenus pluseurs sommes d’argent et pluseurs gages que il ont pris
pour la cause dessus dicte de noz subgiez de ta baillié et des tessors en quoy il ont esté et sont gandement
endomagiez contre nostre volenté et nostre entencion, dont il nous desplait forment, et ne voulons eu nulle
maniere que il demeure ainsi. Pour quoy nous te mandons conmandons et enjongnons dus
le serement que tu as à nous et sus encourte nostre indignacion à tous jours que tontost vehués ces
lettres, sans aucun delay tu faces crier et plublier pa touz les lieux de ta baillié et des ressors
ès quiex l'en a acostumé à faire criées, que quiconques aura pris receu ou levé aucune chose pour
cause du dit subside ou pour valaire soientgags ou argent il le rende tantost et sans delay
enterinement et franchement, sans toux, sans frais et sans missions aux personnes, de qui il a esté
levé pris ou receu, si et en tele maniere que pour ce mis de nostre peuple soit grant ou petit n'en ait
esté grevé ne endomage eu au cune chose, et se vii jours après le dit cri fait tu treuves aucun
qui en heust aucune chose receu ou pris, si le fai rendre enterinement et pien le corps et touz
ses biens, sans tendrene recroire, se ce n'est de nostre commandement especial. Et pour ce que nous
soions plus certains que tu laies fait et acompli, si comme dit est, nous volons et te mandons
que par lettres de vii, oux des mells personnes de chacune des plus notables villes de ta baillié ou par
insamens publiques les queux tu nous envoiés dedans la prochienne Miaoust quelque part
que nous soions il nous tesmongnent ou leur consciences et par leur serviens que tu las foit

et acompli ensi comme dessus est dit, si fai ces choses, si bien et si diligenment que il miait
eu aucune chose de faute, car saches, s'ily estoit nous ten punnans eu telle maniete et
si guefment que tuit li autre yprendroient example. Donné à Bloys, xviije jours de juing
l'an de grace mil ccc. xxix.
Par le roy. R. de Mels.
En ceste fourme furent baillées xxxx paires de leurtes au clerc, maché de Maches la voille darre et sain Pol
Et li suemoint que tantost les envoiast par certains messager qui fussent dedens certain jour et
raportassent, à quel jour il les auroient presencées present monseigneur G. Ccourte heuse, sire Aaitin
des Essars, sire etait d'allement et Billoart</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134809">134809</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300125">25-01-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement de la Chambre des Comptes au sénéchal et au receveur de Fougères, leur ordonnant, après enquête de Martin Des Essars, conseiller du roi, commis par lettres royales du 14 janvier 1330, de ne pas inquiéter Jourdain Paute, chevalier du roi, ancien sénéchal et receveur de la terre de Fougères, à qui les officiers du comte d'Alençon, nouveau seigneur de Fougères, réclamaient des sommes dues au roi, mais qui prétendait être lui-même créancier du roi ; la Chambre se réserve d'instruire l'affaire en son entier et enjoint aux destinataires de lui faire parvenir copie authentique de la donation de Fougères. (Fol. 37, n° 44, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 44 (37r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134809&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: f5467645-fa44-4c97-bd34-18b22d64d82c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7409</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0020R_A/0,2237,2664,1283/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0020V_A/0,0,2638,1835/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>et ès genz des comptes le roy nostre sire à Paris, au seneschal, et au receveur de Fongeres, ou à leur lieus tenans, salut.
nous avons receues les lettres nostre seigner le roy contenz la forme qui s'ensuit :Philippes, par la grace de Dieu, roys de
France à Marcin des Essars, nostre amé et feal conseillies, salut et dilection nostre amé chevalier Jordain pdece nous
à signifié que, comme il nous soit tenuz en certeine somme d'argent du temps qui fut seneschal et rece
neur de la terre de Fongeres, qui est à present nostre chier frere Charle conte d'Alençon, de la quelle
somme nostre dit frere, disant que elle luy appartient ou ses genz pour luy le font ou veulent explecier
et nous lui soions ensi tenu, si comme il dit en certeine somme d'argent, tant pour la cause de la dite
terre comme aucuns rabaz qui li devient estre faiz pour aucunes fermes de la dite terre, dont il
compta entierement, si comme il dit, que nous li feissons de ce deducion. Si vous mandons et commettonspar ces lettres que vous oez le dit chevalier sur ce, et se vous la maniere veue du don fait par nous
à nostre dit frere, il vous appert que ce que le dit chevalier doit pour cause de la dite terre doie appartenir ann
dit frere, et que nous soions tenu de poier ce que au dit chevalier est deu pour las dite cause ce qu'il
vous apperra à luy estre deu de nous li faites paier par noz amez et feauls tresoriers à Paris, aus
quiex nous donnons en mandement par ces lettres qu'il vous obeissent quant à ce. Et se vous termi
que nostre dit frere soit tenuz de poier ou rabatre ce que le dit chevalier dit uy estre deu rescrisié
le nous, afin que sur ce nous puissions pourvoir au dit chevalier, si comme bon nous semblera de
à Viluys, le xiiiie jour de janvier, l'an mil Ccc vint et neuf Par la vertu des quelles lettres nom
avons deduit au dit chevalier de ce qu'il povoit devoir, dis et sept cenz cinquante et deus livres qui
souls et dis deniers tournois, et du demorant de ce qu'il devoit, nous l'avons mis en seuffrance nuss
à tant que il nous ait montré sa delivrance ou chose raisonnable, pour quoy il doie estre
quictes ou non. Pour quoy nous vous mandons que vous ne contraignez ne ne exequtez le dit chevalier, pour rass
de ses restaz, jusques à tant que vous aiez autre mandement de nous. et pour ce qu'il ne nous appert pas
du don que le roy a foit fait à monseigneur dilençon de la terre de Fangeref et des arrerages, si comme l'en dit 
nous vous mandons que vous nous envoiez sonz seel autentique la capie du dit don, ou nous enformez auo
uent souffisanment à cellefin que ce qui sera deu du dit restat, et des autres choses du temps passé soit rous
là où il devra estre rendu de raison, et se riens avez pris ne saisi des biens au dit chevalier, si le li metez
an delivré. Don à Paris, le xxve jour de janvier, l'an de grace mil CCC vint et neuf</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134778">134778</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310611">11-06-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention d'une enquête sur la construction d'une bastide en Bigorre, remise à J[ean] de Bourbon qui rendra son rapport au sénéchal et à Maistre Rogier [de Vistrebec]. (Fol. 20, n° 20, fr.) Il s'agit certainement de la bastide de Croses ; v. plus loin, au n° 7402.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 20 (20r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134778&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c2540b74-bd1c-4353-a708-98bdca5a55ff</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7382</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0010R_A/0,0,2672,481/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>e
une informacion faite sus ledifice, d'une novelle bastide en rigerre fu baillée à meistre J. de Bourbon, le
xie jour de jurg pour veoir et raporter. il la raponta celuy jour et en doit l'en parler au seneschal, et la meistre Regier.
une informacion pour le seigneur de novailles venue de Tholes le jeur dessus dit, pour v. livres que l'en li</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134794">134794</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310601">01-06-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal aux gens des Comptes et aux trésoriers de faire respecter la décision prise en Grand Conseil d'interdire désormais aux dits trésoriers et à tous les receveurs du royaume de percevoir gages ou robes de quiconque, sauf du roi, et de prêter, ouvertement ou secrètement, leur argent ou celui du roi, ce dont, à l'avenir, ils prêteront serment lors de leur entrée en charge. (Fol. 28v, n° 35, fr.) Par le Roy. Guichart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 35 (28v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134794&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 17554dc9-5200-4259-94b5-0b92b38cc180</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7397</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0015V_A/0,2620,2612,896/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0016R_A/0,0,2664,2052/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Pces
Philippes, par la grace de Dieu, roys de France. à noz amez et feaus les cenz des noz comptes et tresoriers
à Paris, salut et dilecton. Comme par grant deliberacion de nostre grant conseil, et pour certains et justé cause et
se certaine science, nous aions ordené que de cy en avant noz tress à Paris et receveurs de tout nostre royaume
de quelque condicion que il soient, et les successeurs d'iceuls es diz offices ou temps avenir, ne puisse
ne doient prendre ne porter robes ne recevoir gaiges de autres perisonnes ne faire pourveance ne garnisons.
ne service d'autrui, en quelque maniere que ce soit. Derechief que les diz noz trefs et receveurs ne
puissent precer en aucune maniere en seuet ou eu appert de noz deniers ne des leurs à avoirs qelequil
soient ou cas de neccessité ne en aut maniere, et à ce que nostre dicte ordenance soit tenue et gardée
si comme nous defirons et voulons avons addené que noz diz trèss et receveur qui sont ad present
prometent et soient tenuz en vostre presence à faire semment à les garder et tenisanz enfraindre
ne faire le contraire sur jaine d'enconvre nostre indignacione estre prinez à touz jours de leur
offices et de touz autres et d'amende à volenté, ou cas qu'il seroient contre noz ordenances
dessus dictes, e que aussi les successeurs aus diz noz aiseirs et receveurs aus diz offices qui sant
establiz pour le temps à venir en leur nouvelle oeacion soient tenuz aussi à prometre et jurer
noz dictes ordenances à garder et tenir sur la dite paine, nous vous mandons commettons
et enjoignons estroitement que noz diz treseirss de Paris et des autres noz receveurs que vous
povriez avoir bonnement recevez le dit serement et sur paine sanz main delay. Et
commetez de par nous aucunes personnes convenables à recevoir les semenz des autres, si comme bon
vous semblera. et noz dites ordenances, foruez signifier et publier à touz noz diz receveurs
si comme il appartendra, et ceuls à qui il aura esté signifié et qui auront faiz les semmmenz
faites registier en la dite chambre, afin que se il devoient ou faisoient encourt il ne se
puissent exoisor dignorance, les quelx je vous trouvez après ee avoir fait le contraire puir
les des diz offices, sanz aucun espegner, et touz les biens dceulx metez et ceuz en nostre moin
sanz en faire aucune recreance ou delivrance, sanz nostre especial mandement. En tesmoion de
ce, nous avons fait metre nostre seel en ces parsentes littrs. Donné àSaint Joire de Beauquerville,
le j jour de juign l'an de grace mil cc. trente et un
Par le roy.
Guichart.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134810">134810</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13300301" to="13300331">1330-03-01 - 1330-03-31</cei:dateRange>
                     <cei:dateRange from="13300601" to="13300630">1330-06-01 - 1330-06-30</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal au prévôt de Paris de faire crier publiquement, la veille de Pâques, que l'intention du roi est de s'en tenir à son ordonnance réévaluant les monnaies, sauf si une guerre survenait, et qu'il n'y aura pas de dévaluation des nouvelles espèces, contrairement à ce que molt de genz aient murmuré et publié . (Fol. 37v, n° 44 bis, fr.) V. n/os/ 7376 et 1377.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 44bis (37v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134810&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 823f2669-0e5e-4481-b55d-4d5e8eef214a</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7410</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0020V_A/0,1834,2638,1690/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Vl
Groy
Philippes, etc., au prevost de Paris, salut. Comme nous dyons fait crier par les bonnes villes de nostre royaume,
pour certene cause que toutes manieres de genz soient appaailliez en armes chascun selon son estat de jour
en jour pour aler là ou nous les voudrons mener, et pour ce que molt de genz aient murmure et
publie que nous devons faire muer les bonnes monoies que nous avons ordenées et retorner la fell
monoie en l'estat que elle estoit devant Noel, la quelle chose nous n'entendons à faire nulement
ny à muer en aiça aucune maniere nos ordenances que nous avons faites sus le cours et louvrage
des bonnes monoies, pour quelque chose que ce soit fust ores que nous eussions guerre qui
jà Navigné. et ce volons nous que chascuns sache, afin que nuls de noz subgiez ne puisse sus ce
par ignorance estre deceuz. Pour quoy nous vous mandons et commandons que ceste chose vous faite
publier crier et savoir par touz les lieus de vostre prevosté ou vous verrois que à faire sera hatinement
senz delay, et les lettres que nous envoyons sus le cours et l'ordenance des bonnes menoies faites
publier et crier par touz les lieux acoustumez en vostre prevosté la voille de Pasques et gardez, qui
il n'y ait faite</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134763">134763</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300509">09-05-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de l'arrêt rendu par Guillaume Courteheuse, Gui Chevrier, chevalier, Martin Des Essars et Erard d'Alemant, maîtres des Comptes, dans l'affaire opposant Jean Le Veneur, chevalier, pour le roi, à Robert de Heudelimont, marchand de la forêt d'Eawy, répartissant au prorata des coupes réservées aux deux parties les cinq cents livres représentant la différence de valeur entre la coupe réservée au roi et celle du marchand, et ordonnant qu' ensi seroit fait aus autres marcheanz . (Fol. 1v, n° 6, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 6 (1v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134763&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 0398cd9d-35f0-4be8-82ff-cd4bdc78c241</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7368</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002V_A/0,1487,2700,1036/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>l
je ixe jour de may ccc exx dit fu noz seigneurs des comptes, c'est assavoir messire Guillaume
courte heuse, messire Guy Chevrier, chevalier, sive Martin des Essarz, sire erart dalement
estoit
que les v. lvres, dont debat est entre messigneurs Jehan le Veneur, chevalier pour le roy, d'une part
et Robert de Hendelmont Marcheant de la Forest dyaux, d'autrei. les queles v. livres
le dit chevalier vouloit touz avoir pour le roy, pour ce que il estoit trouvé que chascun
arpr du bos que le dit Marcheant avoit usé valoit miex xxv. livres que celui qui estoit
reprins pour le roy ne tourneroient pas touz devers le roy ançois seroient distiliez sur
touz les arpres du bais plein de la dite et en auroit le roy sa parcion segon la quorte du
lesque il reprenoit et le marcheant l'autre, et ensi seroit fait aus autres marcheaz</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134779">134779</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310611">11-06-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention d'une enquête envoyée de Toulouse, au sujet d'une dette de 500 l. réclamée au seigneur de Nouailles , remise à Gilles de Rully. (Fol. 20, n° 21, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 21 (20r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134779&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 4853e94e-d9ed-4f41-a5b6-78d6991d7e33</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7383</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0010R_A/0,357,2672,3151/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>une informacion pour le seigneur de novailles venue de Tholes le jeur dessus dit, pour v. livres que l'en li
demande de prest à luy fait, baillée à meistre Gile de Buylly.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134811">134811</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13251220">20-12-1325</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement de Charles IV au bailli de Sens, après avis de la Chambre des Comptes, de ne plus procéder par exécution sur l'abbé et les religieux de Saint-Bénigne de Dijon pour recouvrer 500 florins d'or empruntés par feu Milon, abbé de Saint-Bénigne, à frère Hugues de Paraut, visiteur des maisons de l'ordre du Temple, ordre dont les biens et les créances sont confisqués, mais de poursuivre les garants dudit Milon. (Fol. 38v, n° 45, lat.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 45 (38v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134811&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 983e1015-9c2c-4a68-a21f-05972b288a6c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7411</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0021V_A/0,0,2616,1489/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>or
Karolus, Dei gratia, Francoum et Navarre rex. Gaillmo Senon, aut ejus locum tenent palter, religiosis viri abbas
et conventus monasterii Sancti Benigno dymon nobis exponi ferunt quod cum nuper commissarois à nobis super facto bonorum quod
templi in vestra bailla deputati religiosis ipsos impetent et compellere intent, ad solvendam quingentos flre
auri de Ffloren, in quibus fratrim milo quondam dicti monasterii abbas, datis per eum certis fidejussoribus de solvende tim
dui est clapso fri Hugue de Paraude, cunc generali visitatori domorum milicie templi se dicit obligasse, dici
conqrentes, bonet et causas coram dictis commissaires, ut dicitur allegarunt, propter quas se ad hoc non teneri dicebant
s
et super hiis ipsi commissarii ad proponendum, dictas raciones coram dilectis et fidelibus gentibus camere compotrum nostrorum
Parisius, etam diem assignasse  dicit, auditis igitur, per dictas gentes nostras dictorum religiosorum, racionibus, eos
et dictum negocium ad vestrum remittentes exameni. Mandamus vobis quatinus ab ipsorum religiosarum compulsione
super hiis defistatis contra fidejussores per dcam quondam abbatem propter hoc datus non per viam execucionis sed per viaa
accionis super hiis procedentes, prout eos ad hoc es constitite obligatos ipsisque fidejussoribus in suis rionibus
defensionibus, legitis auditis exhibeatis super hoc justicie complementum. Datum Parisius, de xx decembris
anno Domini m. ccc. vicesis, quato</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134764">134764</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13300611">11-06-1330</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de l'ordre de la Chambre des Comptes au bailli de Rouen d'opérer la mainlevée du corps et des biens de Pierre Ansel, accusé d'exportation de billon mais qui s'affirmait innocent, alléguant que, s'il avait fait affiner à Paris, par Erart L'Affineur, 55 marcs de billon dont il avait vendu l'argent à l'orfèvre Jean de Chailly, c'est qu'il avait une dette envers le Trésor et qu'il ne pouvait recouvrer les 1 100 l. que la Monnaie lui devait, bien qu'il eût, pour hâter le paiement, versé 100 s. p. à Guiot Le Flament ; le dit Pierre devra, avant la Saint-Michel, apporter 300 marcs d'argent à la Monnaie. (Fol. 1 v, n° 7, fr.)</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 7 (1v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134764&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: eef061c5-3b55-45f5-8f2a-20d463b1814e</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7369</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0002V_A/0,2409,2700,1079/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>le xie jour de juig fu mandé au baillef de Ronau, que il recreust le corps et les biens Pierre au sel
pris pour soupeçon de avoir pourte billon hors du royaume sus Phelippes de mil livres et proposa li diz i
que il avoit le dit Billon fait affiner à Paris, par grait la fineur et que il avoit vendu l'argent
à Jehan de Chailli orfevre, le quel Jehan Cognut que il en ot de luy environ, lvres mars d’argent pour lvii.
gers le mart, et ma le dit Pierre que onques eust pourte billon hors du royaume, et dit que pour
ce qu'il ne pooit avoir argent qui de hu li estoit à la monoie, et il devoit faire paiement au tresor, il dorna à Guiot
le flament c. solz parisis, pour ce que il li baillast xi. livres qui li estoient deuz à la monie et attendit son paiement, et pour sa
neccite vendi loe l'argent dessus dit.
il fu acordé à luy que entre cy et la sait Michiel il appogera iij. mars d'argent à la monie et en aura le pris du roy.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134780">134780</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13330124">24-01-1333</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Autorisation accordée par le roi aux bourgeois et habitants d'Ypres de rétablir les vieilles portes que le commun de la ville a abattues, et ce non obstant les ordonnances prescrivant, en vertu des traités de paix, de démolir les fortifications des cinq bonnes villes de Flandre. (Fol. 20v, n° 22, fr.) Par le Roy à la relacion de son conseil. Vistrebec. Le V/e/ jour de février, celli an, baillerent unes lettres seellées du seel du Chastelet, contenant que il permettent à abatre les nouvelles fortereces du fourbourc de la dicte ville, lesquelles furent bailliées à monsieur Clarin.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 22 (20v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134780&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: b9af25de-1971-4089-9e68-4aa5d6d8f944</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7384</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0010V_A/0,0,2652,3497/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Ali
la Chartre octroiée à cenz dyppre.
Philippes, par la grace de Dieu roy de France. Savoir faisons à tous, presens et avenir, que, comme li bon
et habitans de la ville dyppre, nous aient supplié que nous leur vosissons octroier que il peussent amrender faite
restire et maintenir les vielles portes de la dite ville que le commun de la dite ville abbati, nous pour le bon et lon
port des diz supplians, consideré et eu deliberacion et bon aviz sur leur dite requeste, de nostre grace especial et de
certaine science et pour cause, leur avons octroié, voulons et octroions que il puissent amender maintenir et r
toutes les foiz que il voudront et il verront que besoing en soit, les dites vielles portes et fortereces, joignans à
portes, ainsi comme elles furent abatues par le commne, aussi bonnes ou meilleurs comme elles furent onques
obstans aucunes ordenances faites ès temps passez par les traictiez des païs, de abatre les fortereces des Cin
bonnes villes de Flandres. Donné à Corbeil, le xxiiiie jour de janvier l'an de grace mil ccc. trente et deu
Par le roy, à la relacion de son conseil.
Vistrebeo.
le v jour de fevrier celli an baillierent unes lettres seellées du seel de chastelr, contenans que il promettent à abatus
les nouvelles fortereces du fourboure de la dite ville, les queles furent bailliées a mons Clarin</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134796">134796</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310601">01-06-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal à la Chambre des Comptes, lui notifiant l'ordonnance, prise au Grand Conseil, qui réunit au Domaine les sceaux et greffes des juridictions royales, nonobstant tous dons antérieurs, interdit à l'avenir leur aliénation et prévoit qu'ils seront désormais mis aux enchères et baillés à ferme. (Fol. 29, n° 36, fr.) Par le Roy. Guichart.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 36 (29r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134796&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 9a02d79c-8593-4be6-b72b-084b930c12d4</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7398</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0016R_A/0,2051,2664,1473/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0016V_A/0,0,2632,1394/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ecee
Philippes, par la grace de Dieu, roys de France. A noz amez et feaus genz de noz comptes à Paris, salut et dilecton
Comme nous par la deliberacion de nostre grant conseil, aions voulu et ordené que touz les seaus escriptuu
et tabliers de nostre royaume, tant de faiz de contraus comme desploiz de justice soit en siege de senesch
en leurs seneschauces et de bailles, vigiers ou autres tenans le gouvernement de nostre juridicion ès dites seneschauces et
ressors d'icelles soit eu bailliés, en siege dassises ou prevosté en vicontet soit de baillis, prevotz ou
vicontes ou autres tenans le gouvernement de nostre juridicion en noz baillies oues ressors d'icelles, en
quelque maniere que ce soit soient mis en nostre mlain et retenuz à nostre damaine à touz jours non
contreste cous qui faiz en aient esté ou tempt de noz predecesseurs et du nostre à quelque personne que ce soit, et
avec ce aiens volu et ordené que les diz seaus, escriptures et tablers soient baillez par criz et par subastacions, le plus
profitablement que l'en porra en la maniere que l'en a acoustumé à bailler noz autres fermes au plus offrant pour
tourner et couertir touz les emolumenz des diz seaus escriptures et tablert à nostre profit, et pour ce que en nulle
maniere, nostre presente ordenance ne puisse estre enfraince ou temps avenir, nous avons volu et ordené de certenescience que se il avenoit que nous non remembranz de nostre presente ordenance feissiens aucuns dons à quolque persone
que ce fait sur les emolumenz des fermes des diz seaus escriptures et tabliers, combien que en noz lettres que faites saroient
sur le dit don fut contenu de grace especial, et non contraitant ordenance que la grace que nous en fariens ne soit de
value juques adonc que nous aions aiez eiez escript l'avisement de nostre presente ordenance et la valeur du don que nous
en ariens fait, si comme dit est. Et pour ce que nous avions pieça ordené que les diz seaus et escriptures, senz tabliers
fussent venduz, nous volons que tout l'emolument des diz seaus escriptures, sanz tabliers qui depuis en ont esté
receuz par ceus qui tenu les ont soit levé et esploité et comiti à nostre profit. Et que à ce soient contraint touz ceux que les diz
e
emolumenz auront eu et receu depuis nostre premiere ordenance. Et vous mandons que nostre ordenance vous faciez
senifier et publier à touz nos seneschaul et baillis de nostre royaume, selon ce que vous verrez que à fere ssara, et à nos receus
ausi que touz les diz emolumenz il reçoivent et mettent par devers eux, pour aporter en nostre tresor à paris, toutes
foiz que il viendront rendre leurs comptes de leurs receptes. En tesmoing de la quelle chose, nous avons fait
metre nostre seel en ces lettres. Don à Saint Joire de Bauquierville, le premier jour de juign, l'an de grace mil ccc. trente et uy
Par le roy
Guichart</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134812">134812</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13330213">13-02-1333</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mention de l'accord conclu devant Roger de Vistrebec, commis par la Chambre des Comptes, entre la veuve de Boniface de Gênes, receveur d'Artois, et Jean Cardon, bailli de Calais, réclamant à la succession dudit Boniface la moitié de 297 l. p. dues par le défunt à Jean Cardon et à Thibaut de Testefort, bailli de Merck, pour l'achat de dix-huit tonneaux de vin, d'après sa reconnaissance de dette du 8 mars 1318, transcrite en annexe ; les parties sont ajournées à la quinzaine après Pâques. (Fol. 38,v, n° 46, fr.). Et je, le dit Roger, ai, du commandement de noz dis seigneurs, retenu la dite lettre, laquelle portait André de Rieu, pour faire seur icelle, à la dite journée, ce que raison sera, et est en la petite huche dont je seul ai la cleif. Vistrebec.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 46 (38v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134812&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 1954ad27-5187-481d-941b-69ada031f49f</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7412</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0021V_A/0,1488,2616,2048/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>x.
cop
le xiiie jour de fevrier l'an xxxiie devant moi rogeant de Vistrebet à ce commis par mes seigneurs
Jave
seur c que la fame feu Boufface demandoit par adjournement là Jehan Cardon certainne somme d'Arge
en la quele elle disoit estre tenu à elle par la fin du compte fait entrer le dit Baniface et le dit Jea
ou temps que icelli rouface estoit receveur de la contre d'Artoiz, et le dit Jehan balli de Calaiz
et pour pluseurs parties raies par la chambre ou compte du dit cenisage à li vallies par le dit Jehan
et le dit Jehan maintenoit à sa deffense que la dicte fame estoit tenue à li par vertu de la lettre
dont la copie est ci desseuz en la moitié de la somme contenue en la dicte lettre, et elle responnier
que Thibaut testeffort porteeur de la dite lettre s'estoit fait paier de toute la dite debte, accordé fu eulie
les dites parties que il revendront à lendemain de la xve de Pascs prochain venant, et entretant
seront les hoirs ou aienz cause du dit Thibaut contrainz à rendre au dit Jehan tele pour te
comme il li appartient de la debte contenue en la dicte lettre
Et je le dit regeur ai du commandement de noz dis seigneurs retenue la dite lettre, la quele portoit
Andres de Rieu, pour faire seur icelle à la dite journée ce que raison sera, et est en la
petite huche, dont je seul ai la cleif
Vistrebet.
Cachan tuit que je boniface de javes receveures d'arroiz, doi et sur tenus à mes vous avns
Jehan Cardon, balli de Calaiz et Thibaut de Testefort, balli de Merch, en xviij. tounea
de vin et de chascun tonnel xvi. livres x. slz Parisis qui valent ii iiii xvij. livres parisis, les quiex de nr
je leur promet à rendre et à paier au jour de Passis prochin qui vient seur l'obligacion de te
mes biens. Donnée à Merch vii jours de mars l'an mil ccc. xvii.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134765">134765</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13290703">03-07-1329</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Arrêt de la Chambre des Comptes, pris après consultation des archives et terminant le procès pendant entre les consuls de Montréal, agissant pour eux et pour les villes de la châtellenie, qui invoquaient le privilège à eux concédé par Louis X, et confirmé par Philippe VI, les exemptant de droits pour leurs acquêts dans les alleux, sans droits de justice toutefois, et pour les fiefs baillés à cens ou à rente par des nobles aux roturiers, d'une part, et le receveur de Carcassonne, qui voulait lever sur les habitants de la châtellenie plus de 1 600 l. ; ce dernier, ayant prouvé que les taxes contestées avaient été fixées il y a longtemps, avant l'octroi du privilège, par le sénéchal de Carcassonne d'alors et par l'évêque de Saint-Brieuc, commissaire royal, se voit donner raison pour les acquêts antérieurs à la date du privilège mais devra respecter celui-ci à l'avenir. (Fol. 2, n° 8, fr.) Il s'agit de l'ordonnance du 1/er/ avril 1315, éditée dans les Ordonnances des rois de France, t. I, p. 553.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 8 (2r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134765&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 6ebe1d48-b28a-4727-be5b-b31fcc1497cf</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7370</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0003R_A/0,0,2792,2167/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>pour eux et pour pluseurs villes de la chastellen
iii. Comme les consels de Moureal en cartassin eussent requis que j rvilege à eux octré
contenanus entre les autres choses que pour leur lacquez faiz de prisones nobles à cens ou arente
ou solucion d’argent il ne fussent tenu à finer et des
oante
alleus, senz juridicion et senz noblece de chastiau ne de ville il ne fussent aussi contrement à paier
vec ce requeissent que pluseurs sommes d'argent, environ xvij. livres que le receveur de carde avoit levées des h
du dit lieu et de la chastelerie contre la forme dessus dite leur fassent restitués, et à luy mandé que il ce
dit auesuement que le dit roy bays et se
de lever aucunes autres commes que il vouloit lever
nostre seigneur, qui est à present avoient mandé par leur lettres ouvertes à tenir le dit privilege, senz aler entoutre et se
aucune chose estoit faite au contraire ou aucunes finances levées que tout fut mis à estat dehu le
receveur de cartasson disant que contre la teneur du dit privilege n'avoit il riens fait, et que parmi la
teneur du dit privilege et des dites lettres apparoit et pooit apparoir que il ne contretoient en riens que elles
la comme d’argent qui avoit esté levée ne deust demourer au roy, et que le demorant ne deust estre levé pour
ce que c'estoit une debte dehue au roy avant l'occeia et la confection du dit privilege quar les finances pour
quoy il avoit levé les diz deniers et voloit lever le demourant furent faites par l’evesque de X Briot et par
le seneschal de Cartere, avant lonc temps que le dit privilege fat octrié et en celuy n'estoit faite nulle mancion
que celles finances qui jà avoient esté presentes fussent remises nre quictées, et ce pooit clerement apparoié
par la teneur du dit privilige et des autres lettres don li dit consel se vuelent aidier et par les
registres des dites finances, rapportez par les diz evesque et seneschal en la chambre des comptes des
quiex registres avoient esté estraices ycelles finances et luy bailliés à lever, à la parsin mis pat
deniers les genz des comptes par les diz consols le dit privilege les dites lettres et leur requeste vehu
loriginal registre des dites finances, hui conseil et delibene dit est que le dit privilege leur sera tenu
ès choses que il ont acquis depuis la confection d'iceluy, et que le dit privilege ne autre chose que les diz
des dites finances
consels aient dit, ne m'enstre neptechent en riens que ce qui est levé ne dore denore
au roy, et le demorant ne doyt estre levé, senz ce que il yssoient plus oiz au contredire et est comma de
au dit receveur que il les face lever senz delay, fat et rendu par arrest en la chambre des comptes
le lundi veille  Martin deste, l'an de grace mil ccc. xxx.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134781">134781</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13289999">99-99-1328</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement du roi à son clerc et conseiller, Guillaume de Ventenac, commissaire aux francs-fiefs et nouveaux acquêts dans la sénéchaussée de Périgord et Quercy, de ne plus tenir compte, pour la taxation des biens aliénés par des nobles à des roturiers, que de l'argent versé à la vente, et non des rentes et droits viagers que les vendeurs se réservent sur les biens cédés. (Fol. 25, n° 23, lat.) Ed. : Ordonnances des rois de France, t. II, p. 16.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 23 (25r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134781&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: f90b33ac-c3d1-4c1f-bc7b-398d0e5ea49d</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7385</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0012R_A/0,0,2712,1241/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Pre
Philippus, Dei gratia Francorium rex, dilecto et fideli nostro magistro Guillelmo de Ventenaco, clerico et conssiliario nostro com
missario à nobis deputato in senescall Petragoncensi et caturcensi super financiis feodorum nobilium et ac
questuum ecclesiarum, salutem et dilectionem. Qerelam clamosam multorum audivimus quod vos pro possession
et rebus aliis alienatis et translatis à nobilibus in innobiles cum dacione pecune certis redditibs
seu certa pensione annua in illis rebus pro ipsos alienantes retentis, financiam exigitis et levatis
pro nobis nedum pro pecunia data sed eciam pro redditibus seu annua pensione predictis super quo
supplicatum est nobis sepuus provideri de remedio opportuno, nos itaque volentes gravare subjectos
nec jus nostrum sic rigide prosequi cum eisdem. mandamus vobis quatinus in financiis recipiendis amodo
solam dacionem Pecune estamantes in casu predicto redditus seu annuam pensionem per alienane
tem retentos mie computetis, nisi aliud pro nos in mandatis recipe vos contingat, per hoc
tamen non intendimus financias per vos aliter receptas revocarem, sed eas volumus, prout sunt
remanere. Datum etc.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134797">134797</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13310530">30-05-1331</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Mandement royal aux gens des Comptes et aux trésoriers, leur notifiant la décision, prise au Grand Conseil, de confier désormais aux trésoriers l'assignation des remises, paiements et dons royaux, afin d'éviter à l'avenir qu'une même assiette soit attribuée par le roi et par la Chambre à plusieurs créanciers royaux, lésant ainsi ces derniers. (Fol. 29v, n° 37, fr.) Ed. : Ordonnances des rois de France, t. II, p. 65.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 37 (29v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134797&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 75c52229-16b4-4ca3-ada5-84cae7965af5</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7399</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0016V_A/0,1393,2632,2107/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0017R_A/0,0,2640,1021/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Philippes, par la grace de Dieu, roys de France. A noz amez et feaus les genz de noz comptes et tresoriers
P
à Paris, salut et dilection. Comme na gueres il soit venu à nostre congnoissance que pluseurs denoz
subgez ont esté crossement grevez et domagez ou temps passé, pour cause de et raison de pluseurs
assignacions faites par nous a pluseurs noz subgez, aus quelx nous estions tenuz, tant de nostre ces
comme du temps de noz predecesseurs que diex absoille, pour ce que vous aucune foiz amez devant nostre
dicte assignacion jà assigné à autres les meisires debtes, sur les quelx nous faisions assignacs
ou les amez j'a fait recevoir. Et ainssi ont esté pour les dites causes les diz noz subgiez, domagiez
et nous aussi pour pluseurs autres causes. Et pour ce aussi que nous ne savions aus quelx et sur les
quelx les dites assignacions estoient par vous faites nous, depuis voz dictes assignacions en avons
fantaucinne foiz a pluseurs dons, quictances et remissions et donné respiz et souffrances, les quelles choses
estoient en prejudice et dommage des diz assignez pour ce que leurs dites assignacions ne sont paint
venues à effect. nous, voulans et desiranz sur ce pourveoir de remede convenable, avons volu
et ordené par la deliberacion de nostre grant conseill que dores en avant toutes assignacions quelles que
elles soient, tant des debtes et sur les debtes que nous devons et qui sont avous deués du temps
de noz predecesseurs, comme de nostre temps soient faites par vous noz tress à Paris, qui estes maintenant
àt par ceus qui par le temps avenir seront en vis dit office, selon noz ordenances, si comme il appartendra,
et comme bon vous semblera, car nous, constianz de voz bonnes loyautez et diligences, vous ycommetons
par ces presentes lettres. Et vous donnons pooir et auctorité de les faire convenablement et deuemnt en la
maniere dessus dite. et nous voulons garder dores en avant de faire les choses dessus dites. Et ou cas ou
quel par aucune aventure, nous avrions faites aucunes remissions dons ou quitances, doné
respiz et souffrances à noz diz subgiez, sur les quiex vous auriez faites assignacions et depuis icelliesio.
nous voulons et nous plait que non contrestant les dictes quitances dons ou revrissions, respiz
souffrances et ordenances faites par nous ou à faire en quelcnque maniere que ce fust les assignez par
vousnt pors selon voz dies assignacions, les quelles nous ne voulons point estre empeschées en
aucune manieres, les quelx dons, remissions ou quitances faites paro nous après vtes assignacions nous
voulons, de certaine science estre de nulle value. Si vous mandons et à chaa de vous que les choses
dessus dites, vous tiegez et gardez et facez garder à tenir sonz venir en contre en aucune maniere
En tesmoign de la quelle chose, nous avons fait metre nostre seel en ces presentes lettres. Donné à LaBaye
de sJoire de lez Reatgieruille, le xxxe jour de may l'an de grace mil ccc. trente et un.
Par le roy
Guichart</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="134813">134813</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13300101" to="13300131">1330-01-01 - 1330-01-31</cei:dateRange>
                     <cei:dateRange from="13300301" to="13300331">1330-03-01 - 1330-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Dépositions faites sous la foi du serment par Simon de Milan, Hanin de Farbus, Gautier de Chartres, Guillemin Le Grave, Gilles Du Four, Gastevin, Guillaume Rolant et Renaudin d'Amiens, monnayeurs, en réponse à l'enquête de la Chambre des Comptes sur la capacité de production de leurs ateliers ; tous évaluent à vingt marcs par fornayse et par jour le métal ouvré avant Noël et pensent que la production pourrait monter, après Pâques, de vingt-cinq à quarante marcs par four, la où il ha bons ouvriers. (Fol. 41, n° 47, fr.) Les folios 42 à 57 sont blancs.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 47 (41r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ079B</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=134813&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: c2eb118a-3ac8-4f41-9759-a95a5da90bfd</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ76-JJ79B.xml#7413</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ079_2/DEPOT/FRCHANJJ_JJ079_2_0023R_A/0,0,2657,3504/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>vons le fait du monoyage, fa l'an xxix en la chambrie des comptes, le
premor de milan monoyers, jurez et reas par son serement, combien e qu'l nembre de mars la Fornayse
et la mon que leque fait à present
peut ouvrer le jour et combien il en ouvroient avant neel dit par son sement que les quant il ha à une
fornayse vous ouvriers expz et usez en lart, il pevent bien faire le jour xxx. mars en une fornayse
et ceus qui ne sont pas usez en lart, selon ce que il sont en descendent juques à xx. mars, et il s'il y voloit bien en
rendre ouvreroit bien en sa fornayse xxx. mars et dit que avant noel l'en faisent en chacune servayse xx.
Mars
hanin de ferons menoyers, jurez et reques sus les choses dessus dites, dit que arant Noel l'en faisoit aucunes faiz
en la fornayse xx. mars, et dit que au temps de maintenant l'en peut bien faire le jour xxv. mars en chatune for
nayse.
Gautier de Cherrés, monoyers, jurez, et reques sus les choses dessus dites dit par son sement que avant neel l'en proest
en sa fournayse xx. mars, mas il en pot pour l'escreiyté taille aucune chose de demorant que il parfeyrent lendemain
et dit que à present la fournayse, ha assez à faire de xx mars
Guillem le Grane, monorers, jurez et requis sus les choses dessus dictes, dit par son sement que avant noel il prement
bien xx. mars à la fournayse, mas il ne les perfasiont pas en j jour, et dit que à present il soffiroit bien a cha
cure fournayse affaire xx. mars et aus grans jours après Pasques les bons ouvriers xxv. mais
Gile du four monoyers, jurez et reques sus les choses dessus dites dit par son serement que avant Noel la fournayse
prenoit xx. mars requis pour quoy il ne sesment après ncel que x mars dit que pour ce que il veloient avoir la premiere
taille, Reques quinz mars la fernayse perroit faire à present dit xxv et après la micaresme xxx. mars et bien
perroit estre ès grans jours de la Penhe qui lii y voudroit entendre il en feroient bien à la fournayse xl moirs.
Gaste vin, Moucyers jurez, et reques sus les choses dessus dites dit par son sement que avant neel la fournayse
faisoit yx mars et maintenant peut lii faire xx. mars et aus gans jours la fournayse porra faire
xxv. mars.
Guillaume Rolant menoyers, juiz et requis comme dessus dit, par son sement que avant neel la fornayse prenoit et
faisoit xx. mars et maintenant en preroit faite xxxv et aus ganz jours xxx. Et pour ce que il peussent venir
à la premiere taille, il en pirent après neel si petit que la taille de ceste Menoye leur est t estrite
Revaudiin d'amriens, menoyers, jurz et reques comme dessus dit, par son serement que avant noel il pirent par ij. ls
cxx. mars le jour à chatune fournayse, et à present la fournayse peroit faire là où il ja vons euvriers xx mars
et aus grz jours xxx., mars</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
      </cei:group>
   </cei:text>
</cei:cei>
