<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<cei:cei xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei">
   <cei:teiHeader>
      <cei:fileDesc>
         <cei:titleStmt>
            <cei:title>JJ083</cei:title>
            <cei:p/>
         </cei:titleStmt>
         <cei:publicationStmt>
            <cei:publisher/>
            <cei:pubPlace/>
         </cei:publicationStmt>
      </cei:fileDesc>
   </cei:teiHeader>
   <cei:text>
      <cei:group>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137326">137326</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement et en considération des services rendus au roi et à son père sur mer pendant les guerres, à Thomassin d’Odre, marin de Boulogne-sur-Mer, qui s’était enfui après avoir mortellement blessé Richard Brun, qui l’injuriait, ceci sans préméditation mais par colère et en chaude mêlée ; avec clause de non préjudice pour les maire et échevins de Boulogne [cl. inj. : bailli d’Amiens, prévôt de Montreuil]. De precepto Regis in suo jocundo adventu facto Bolon. dominis magistris Requestarum hospicii sui. S[aint] Pierre. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 34 (16v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137326&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 4de37c06-99ab-43e5-a167-431af4395ce8</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#34</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0018V_A/0,739,2657,1752/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ohannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, cum ex parte Thomassinis,
e eq
dodro nanta in villa Bolonenim eorumdem, nobis extitit expositum quod, cum certa verba injuriosa et continueliosa
fuissent inter ipsum exponentes, ex una parte et Ricardum Brumi ex altera mota. Super quibus intantum prcesseriim
quod ipsi inte et debellarunt tamen accidit, quidam expones istraet calore motus, racione injuriarum, que prefatus Ricardus
eidem dicebat et infererre nuntebatur, soulo ictu casualiter percussit eumdem et volueravit, ex qua percussione seu deliv
mois in personam ejusdem extitit, prout fertur subsecuta propter quod exposiones prelibatus timens rigorem justicie
àpatria se absentavit, cumque factum predictum non facto excogitate extitit commissum, sd in mlleya calida, ut est dictum
sitque idem expones et semper fuerit, bone fame vite laudabilis et convracionis honeste, nec de aliquo maleficis aliàs reprehent
fuerit, nisi de illo supradicto nobisque ac carissino domino et genitoris nostroi guerris nostris, tam in mari quam alias diu et fidelus
servieres quamplurimaque dampna inimicis nostris fecerit et intulit, et ad hunc face et inferre sit paratus ut asserit. Quapropter
nobis humiliter supplicariis fecit ut habita consideracione ad premissa, nos super hoc misericorditer agere dignoreamu en
eodem. Idcirco nos, attentis premissis supplicacioni ejusdem favorabiliter annuentus, eidem supplicanti in nostro
jocudo seu primo adeptie post adeptum etegimen regni nostri adventu ad dictam villam Bolonenim fem predictum
in casu premisso, ac omnem penam quam occacione hujusmodi facti erga nos incurrit seu potuit iarrisse, quita
et remisimus ac de nostris auctoritate regia certa sciencia plenitudine potestatis et speciali gratia. Salvo juri partis
quictamus et remittamus per presenteus, et in super ex uberiori gracia volumus et dilectis nostris, majori et stabinis ville relacion
predicte concedimus, ut eidem supplicati similem gratiam faciant et facere possint, absque eo quod propter hoc aliquod
prejudicium eisdem franchisis, libertatibus et privilegis dicte ville nunc generetur seu valeat generari quomodolibet
in futurum. Dantes tenore presentium in mandatis baillio nostro ambiantm, proposito nostro Monsterolii supra Mare
cetsque justiciariis nostris, aut eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, ut ad eum pertinuerit, qui nunc sanct e pro tempore fuernt
quatinus supplicantem prelibatum nostra presenti gratia gauderoti pacifice et libere faciant et permittant et contra ejus
predictos, nullatenus inquietent, molestent seu impediant aut inquirtari
daiorem ipsum ac majorem et stabinos
faciant aut permittant. Salvo in ceteris jure nostro et in omnibus quolibet
molestarii seu impediri quomodolibet
alieno. Quod ut firmum et stabile perseveret in futurum nostrum secreti nostri in absencia nostri magni, presentibus litteris
sigillum duximus apponendum. Aatum. Actum apud Monsterolium supramare, ano Domini millessio
trecentesimo cinquagesimo quarto, mense marcii, de precepto regio in suo procurero adventu facte volonie
dominis magistris reestarum hosp sun  Pierre Di Duoy.
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, cum ex parte Petri Marcille,</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137327">137327</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement à Pierre Marcille, frère de la léproserie de Montreuil, et à sa concubine Marote Gileberde, emprisonnés six mois puis bannis par les maire et échevins de la ville parce que le dit Pierre était accusé d’avoir détourné au profit de sa maîtresse du pain, de la viande, des victuailles diverses et des chandelles appartenant à la léproserie ; avec clause de non préjudice pour la justice municipale [cl. inj. : bailli d’Amiens, prévôt de Montreuil]. De precepto Regis in suo jocundo adventu facto Monsterol. dominis magistris Requestarum hospicii. S[aint] Pierre. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 35 (16v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137327&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5f722b25-bb5a-4b00-8b58-764263245bde</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#35</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0018V_A/0,2490,2657,1130/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0019R_A/0,0,2796,3564/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Remissis
t Marote Gilleberde, ejus pedissece seu concubine nobis extiat expositum quod cum ipse Petrus in domo de Valle, ad
facta Pecro
infirmos seu le presos ad dilectos nostros majorem, stabinos et comitatem ville Monsterolii supra Mare, tanquam fratr
Martille
ejusdem quinque anni sunt elapsi vel circiter receptus extitisset, et ipso sit in dicta domo exisente per dictos majorem
Marote
Gileberde
stabinos sibi impositum fuisset quod pavem carnes, caudelas, viccualia et alia bona ejusdem domus prefati
ejus pediset
marorete dedat, pro quibus petrus et marota prelibati capti et in carteribus dicte ville positi extiterunt, in quibus
peredumidium anum vel circiter remanserunte et in tantum contra eosdem per prefatos majorem et stabinos processum exc
quod per inquestam contra eos factam, tanquam presenti et innocentes à sibi impositis per eosdem majorem et tabinos absolice
et à dictis cartibus liberati extiterunt fuitque idem petrus ad dictam domum per marore et stabinos sepedictos restitus
pamen hoc non obstante ipsi major et sabin eudem Petrum à dicta villa et Baulenca ejusdem vannvernt quo boni
absque prejudicio, libertatum e ooleciorum dicte ville revocare nequeuit propter quod prefatus petrues nobis hmmibi
supplicavit, ut habita consideratioe ad premia, nos banum predictum revocare dignaremur. Perco nobis a
premissis, supplicaciones ejusdem faciorabiliter annentes bamuli predictum in nostro joendo adventu in casu prevocavimus et de nostris auctoritate regia et speciali gracia remitimus per presentium, ipsum supplicaion ad dictam villar
et Bbaulencam ejusdem restituenteurs. Et insuper ex uberiori gracia volumus, dictisque majori et comitati dicte ville concedimu
ut eidem supplicanti similam gratiam faciant ac banum suum predictum revocare valeant, absque etusqua propter hoc aliquom
prejudicium eisdem, libertatibus, tranchisis seu dicte ville previlegi, nunc generetur seu valeat generari quomodolibet
in futurum. Dantes tenore presentium in mandatis baillio Ambrantbus preposito Monsterolii ceterisque justiciarii
nostris, qui nunc sunt et pro tempore fuer, aut eorum loca tenentibus, et cuilibet eorumdem, ut ad eum pertinuerit quamprepatum
Petrum, nostra presenti gracia gaudere et uti pacifice et libere faciant et permittant, et contra ejus tenorem, ipsum ac
majorem stabinos et comitatem predict, nullatenus inquietet, mobestent seu impediant aut inametari
molestari seu impediri quomodolibet faciant aut permittat. Salvo in ceteris aue nostro et in omnibus quolibet
alieno. quod ut firmum et stabile perseveret in futurum, nostrum secreti nostri in absancia magni presentibus litteris
sigillum duximus apponendum. Datum et Actum apud Monsterolium supra mare, anno Domini millesimo
trecentesimo cinquagesimo quarto, mense marcii de precepto regis in suo pendo adventum facto
Monsterol dominis magistris Requestur, hosPierre dnie. Buey.
omnte
Mou.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137324">137324</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Jaquet de Molinghem, dit Ridelet, détenu à la prison royale de Beauquesne depuis un an, accusé d’avoir repris par force à la femme de Jean du Val, tavernier à Ligny, un livre d’heures qu’il avait mis en gage pour deux sous, et dénoncé à l’article de la mort pour d’autres méfaits par un criminel exécuté à Aire, l’enquête menée par les échevins de Beauquesne, soumise aux maîtres des requêtes de l’hôtel, n’ayant retenu que le premier chef d’accusation ; avec clause de non préjudice pour le prévôt et les échevins de Beauquesne [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De precepto Regis in suo jocundo adventu apud Bellumquercum facto dominis magistris Requestarum hospicii. Bucy. Fauvel. N. le Gros.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 32 (16r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137324&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 936c50f8-60d4-42a4-828b-10d21a56d053</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#32</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0018R_A/0,0,2708,2059/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>.
ohannes, Dei gracia Francorum rex. Moverint universi presentes pariter et futuri, quod ex pe amicorum, sauucttri
iss.
arto de Molungnehem dicti ridelet, accepimus quod, cum olim pro eo quod dictus Jaquetus suspectus habebetus, quod ipse quemdam libra
vocatum velgaliter heures, que Johanni de Valle taberunario, tunc apud Linguiacum commoranti, noine pignoris per duosi
de Malin
meli
solidos probus suis expensis debitis tradiderat, et postmodum, absque licencia, ac contra voluntute, uxoris
or reidi
dicti Johannis Reaccrperat et secum asportaverat, ac eciam quod ipse baldumnum de Haia in foro coccastico coram efficiais
et
attrabacen ut ab ipso duos florevos extorquere aut sive causa habere posset citau vel evocari fecat et eum
hoc super eo quod quidem homo, qui apud Ayrani pro suis demunitis institutus fuerant, dixerat ipsum ridelum sue mortis
ee causam in prisionibus nostris ville Bellequertus per spciacium unius anni vel ccccii prisionaris decentus fuisset licet
per informacionem super premissis factam dictum librum sic per se captum fuisse, et non de aliis casibus superius sibi impartis
culpabilis reptus fuisset, prout per stabinos dicte ville vellequertus, dilectis et fidelibus gentibus requestarum nostri
hospicii relatum extrct nobisque fecerunt huiliter supplicari amici carnales predicti, ut in nostro rocundo advretu
apud Bellavqurtum cum dicto Jequato in hac parte misericorditer agere dignaremur. Nos igitur, audita ipsorum amicorum
carnalium supplicacione, attentis premissis contemplacione dicti nostri iecundi seu primi adventus postque ad regni nostri re
Given devenimus dmcnum penam criminalem et civilem, quam occate facti predicti dictus jaquetus incurrit seu incurre
potuit quaismodo, eidem jaqueto remittimus penitus et quictamus et àprsionibus predictis, libavimus et libari volumus, ad
plenum nostra auctoritate regia, de nostre plenitudine potestatis et de gracia speciali. Salvo tamen jure partis, si super hoc
contra dictum Jaquetum in judicio voluerit experiri, absque co quod pro premissis dictis preposito et scabinuis ville me belligitur
predicte, aut eorum juridicioni aliquod prejudicium pro tempore presenti vel futuro generetur seu valeat quoquomodo generari
Mandantes tenores presencium baillivo Ambiante ceterisque justiciariis nostris, qui nunc sunt, et pro tempore erunt, aut eorum
lora tenentibus, et cuilibet eorudem, quatinus ipsos jaqulum prepositum et stabinos, et quilibet ipsorum nostra presenti gratiam
uti et gaudere faciant et permittant, nec contra ipsam eundem jaquatum molestent vel inquietent seu molestari
aut jnqetari quoquomodo faciant vel permittant in coepore sive bonis. et si aliqua de dictis bonis suis, propter
hoc capta vel saisita fuerint eidem inquato aut ejus certo mandato ad plonum deliberent aut delibari faciant
sine difficultate quacunque. Quod ut firmum et stabile permaneat in futurum, secreti nostri in absentia magni
fecimus apponi sigillum. Salvo in aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno. Datum apud Bellam
quercum anno Domini millesimo trecentesimo quinquagesimo quarto, mense marcii. Sic signiatar de
precepto regis in suo jocundo adventu apud Bellumquartum facto Dominis magistris Requestarum Hospicii. Bagy
Sauvel. N le gros. Phhannes, Dei gratia, Francorum rex. Noverint universi presentius pariter et futuri. quod</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137325">137325</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Isabelle Blarelle, dite d’Estrées, poursuivie par le bailli d’Amiens et le prévôt de Saint-Riquier, mais défaillante, qui devait répondre de l’incitation, purement verbale toutefois, à s’évader faite à ses amis Hugues de Liegescourt et Gilles de Caours, détenus en la prison des maire et échevins de Saint-Riquier, qu’elle avait avertis de la mort prochaine de Laurent Labbé, blessé par eux, et qui s’étaient réfugiés dans un lieu sacré ; avec clause de non préjudice pour la justice municipale de Saint-Riquier [cl. inj. : bailli d’Amiens, prévôt de Saint-Riquier]. De precepto Regis in suo jocundo adventu apud Boloniam facto dominis magistris Requestarum hospicii. Bescot. N. le Gros. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 33 (16r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137325&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 3ffecceb-42a7-4503-b58b-814c9e600475</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#33</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0018R_A/0,2058,2708,1514/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0018V_A/0,0,2657,740/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>xxi
rexussis
ficta Ysabelli
Klarelle
ex parte amicorum Yzabellis Blarele, dicte destratis nobis sint expositum quod cum Hugo de Ligestourt et Egdiis
de Craturco, pro suspicione volueracionis illate in personam Laurecius abbatis essent in carcerati in domo stabinatus
Sancti Richari in Pontino fuissetque eidem Ysabelli, per aliquos relatum quod dictus Laurencius ex dictis volueribus erat in pto
mortis, propter quod eadem Ysabellis amicicia dictorum Hugonis et Egidii ducta, nec credens in hoc delinquere, accessite ad
cameram in qua erant habudi Hugo et egidiius cujus hosterium apatum Reperiens Norravit ipsis quod audiverat
de Vicina morte prefati, Laurencii consules, eis bona fide quod se salverent ac cicius quam possent à dicto pisione
discederent, qui Hugo et Egidius hiis audits à dicta camera exierunt et in immunitate seu sacro loco se posuerunt
quiquid Laurencius infra duodecim dies post dictam verberacionem vel cicitr diem suum clausit extremum, et licet
ipsa Ysabellis prefatis Hugoni et egidio ad ceperandum de dicta prisione seu camera aliquod auxilium, nisi verbis rdictis ductaxat
letr prestasset, nichilovinus ipsa Yosabellis, ad jura nostra occasione premissis decerta die in terciam diem de mandato baillivi abian
aut alias per prepositum sancti Richarii, aut ejus permventieus, ad jura nostra vocata et non compares in pluribus deffectibus posita
fuit quapropter ipsa timens ne contra eadem ad bancum procedatur, nobis supplicari fecit, ut nos eidem de remedio
gracioso providere dignaremur. Pento nos, premissis consideratis dicte supplicationi favorabiliter annuenteus, eidem Ysabelli
hujusmodi factum evocaciones deffecntus et banna quil que secuta fuerint ac omnem penam criminalem et civilem, quam erga
nos, occasione premissorum incurrere potui, de gracia speciali et auctoritate nostra regia in nostro jocudo seu primo adventu apud
Belomam postquam regni nostri reginne suscepimus, remisimus et quittavimus in casu predicto, ac per presentium remittimus
quittamus. Salvo jure partis ad verse sui contra ipsam in judicio in aliquo experiti voluerit, nolumus, tamen
quam majoris et stabinis dicte ville Sancti Richari ant eorum juridicionim aliquod prejudicium, occasione premissis pro tempore presenti
vel futuro, generetur. Mandantes tenorem presentium baillivo ambrian, dictoque preposito Sancti Richarii ceterisque justiciariisnostris aui nunc sut et pro tempore erunt aut eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, ut dictos Ysabellum majori et stabinos
et quilibe ipsorum nostra presenti gracia uti et gaudere faciat et promitant, nec ipsos vel eorum alterum occasione premissis contra
die nostre presenti gracie tenore impediant vexent vel molestent aut impediri vexari sine molestari faciat aut
permitut. quod ut firmum et stabile perpetuo, maneat in futurum, has presentium litteras sigilli secreti nostri in absencia
Roy
magni munimine fecimus roborari. Pstro in aliis et quolibet alieno in omnibus jure salvo. Datum
apud Boloniam, anno Domini millesmo trecentesio conquagisio qiarto, mense marcii de Precepto
regies in suo pocudo adventu apud Bolomam facto Dominis magistris requestarum Hospi Bestot. A le gros d</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137321">137321</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Thibaud Le Fruitier, dit Drint, clerc, détenu depuis neuf ans dans la prison de l’évêque d’Amiens, soupçonné de plusieurs meurtres à gages et plusieurs viols, tant à Paris qu’en d’autres lieux [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De precepto Regis in jocundo adventu suo facto dominis magistris Requestarum hospicii. N. le Gros. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 29 (15r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137321&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 77fc73f9-4b5c-4f7b-b4b0-2f6ac59c47f9</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#29</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0017R_A/0,0,2756,3664/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0017V_A/0,0,2712,699/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>y.


deliberacio Theobaldi, fructuarii
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis presentibus futuris, quod cum a
nostri regis Francie et nos ex jane et nobilitate, corone tognifrancie et udeo solum et medicte tenemu
funerimus et samus in possessione et saisina et atanto tepe eo de contrae homni ermoria nen ex
ecundo seu primo adventu nostro ad crittates seu villas regni predicti accedent seu per eas incendentes
absolvendas et ad plenum liberandum, ex gracia d jocundis seu primis adventibus, si
nobis facienda videatur omnes incoeterates singules seu prisionarum in prisionibus seu carceribus eclesiasticais
et secularibus quibuscunque detentos deceatque regalem excellenciam in dictis jocundis seu primis adventibus
ad cus presentim primia seu uinte vite misencordia rigote justicie temperando, elargiciones et gracias dictis 
incartetatis seu prisionaruis impertiui regalibus stigiiatibus, videlicet septro in dextra et manusignisera in
surscia regiefiancerum celesitudin, condedentibus et pore proporuis contendo prina quad dice pose andeptum regia

lan
stie regimen qua venimus au viant indagari et scoutart ferimus per gentis nostras personas in vsionibus
carcerius dubiantes detentas en facta ou astancias et processers, quibus erant obvexii vel suspecti
efficialibus, ecclesausticis, sallavs et procurator nostris ac certis officiaris et justiciaris, sclarilus Aubran collo quendo
pradictes facis quibus delictis et excessibus dicorum intaceraiterum, seu pesionarum ac eciam deffencionum
idem longis de tentione et materacione carceris ipsorum ac ceteris et universis omcoustanciis ab eisdem justiciariis

ne eigaudo solercius snquirendo ntrer ceterosque comptum extiteritquo Thexbaldus frnctuarum ali
dictus drint clericu olim pro eoque suspectus habebatur, ipsum verbereisse vel nocasse occidisse seu murtro
feosse exgiin Johannem de Muris eus famulum, famulam Johannem de Sancto Marcello, Lathomunm Pecium
dde serm en et chinpernum dilectoe et fidelies nostri episcopi Parinsis, Johannem dem Le Blont de Haugando, ac unum merta
arem de Navarra, qqu eundem mercatorum descebasse octuaginta liberas pariensium ac visum fuisse prepositum
 in dono sua occidere pluresque personas voluerasse verberasse occedisse et iniitro ioerfecisse, pro et me
diante pecin ac rapuisse et secum vyolentr duxisse pluis muilietes ac eas u et violencia camraliter aq
nostres, visam fausse ac etam dictes les ceffais ivasisse verbasse pluies que alios excessus et crimina
osse et perpetrasse t anqmi clericus apud Aubrani, in prisionibus firmatis dilecti et fidelis nostri eaubantis Peitus
usset, in quibus prisianibus, quanis pertis esset juris parere at super predictis sibi imposrtis et eorum de pendeciis
epurtaturs offerret, per novem annos vel circa presuonatum olauso carcere detentus exitit sumptis
ufflictiones plinos sustinendo, guocicu attentis premissis in nostro jocundom seu primo post ade ptum
ginen regni nostri predicti adventu, aubidni et jure nostro predicto ipsi theobaldo ampliorem et liberamus
ostrum Laigurii volenties, ad plenum à dictis farctis et prisione liberavimus et per presenteus absonim quitamus
ac eciam liberamus, omtrem penam criminalem orporalem et civilem, quas occasisione predictorum incurrit
en moumere potunt dictus Theobaldus quojismodo eidem Theobaldo, auctoritate nostra regia de not pleni
tudine poestatis et despeali graia remittendo, penituse quitando, dictum episcopum, emque centes et officiaris
quirentes, tenore presentium dallivo aubinensis ceteris justiciariis nostris, aut conum loca tenentibus, Mandandi et
recaprendo quatinu prvoiatum Theohaldi, nostra presenti gratia ut faciamus et gaudere, nec contra ipsam aidem
Theo baldum molestent vel inquietut seu molestanant impediu quoquomodo fuciane slolis permitariun ausore sine bons, et qt aliqua de dictes vouis preins eprpte u cer ta oles saigita feuernt, eidem Rheo 
baldoantemt mundato ad plenum deliberent aut de liberau faciant sie dificultate quacunque
quud ut firm stabile permaneat in fuuturum secerti nostri in abscencia mangni fecimus
a pponi sigiluum. Salvo in aliis nostro et in omnibus quolibet alieno. Datum penbrantum pimodem nr
millesimo trecentesims canquagesis quatrus, mhense mantiia de precepto regis in voundo adventu
suo facto dominis megntris requestaruum Hosp.  le Tros de Pucy</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137322">137322</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Jean Bilore, en fuite par crainte de la prison ; son cousin Henri Brullart ayant été tué dans une rixe de taverne par Jean de Longuemort, Jean Bilore, avec quelques autres parents du défunt, avait vengé celui-ci peu de temps après en tuant son agresseur [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De precepto Regis in suo jocundo adventu apud Monstericlum facto dominis magistris Requestarum hospicii. Bucy. Fauvel. N. le Gros.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 30 (15v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137322&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5f5f970a-a2e5-443b-aeee-2b4c032738bd</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#30</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0017V_A/0,698,2712,1572/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>os.
P
remissio Johannes, Dei gratia Francorum rex. Neverint universi, presentes pariter et futuri, quod, ex parte amicorum carnalium
lita Johanni
Johannis Bilore, nobis fuit expositum quod cum jampdem Johanns de Longa morte, et plures alii in quadam tambu
Biloree
siul vibissent, et à dica raberna redemutes, aliqua verba injuriosa et continueliosa inter ipsum Johannem de Loc
morte et eius complices ex una parte, et Henricio Brullart consanguineum perximum dicti Johannis Bilore, ex altr
mota fuissent, per quibus ubis dictus Johannes de Loga morte et ejus complices, ipsum henricum verberarunt, G
voluarunt, taliter quod eadem die de dictis uberacionibus diem suum clausit exterimum posteaque dictus Johannes Bilore, co
Guillelmus Brullart, fracrum dicti deffunctus, predictum Johannem de Locamorte invenerunt, ac ipsum viidicta de Norte
ipsius defucti accipiendo ueberarunt et velveraverunt, de quibus voluibus mors, ut dicitur secuta fuerit. Super quibus
idem Johannes Bilore, per tinore rigoris justicie seu crudelium carerum se à patriu absentavit, licet super premis
et eorum deppendenciis dicte partos inter se concordaverint, ut asserunt dicto annos supplicantis, ut eidem super hoc
sibi de remedio gracioso providere dignaremur. Idoco nos premissis, attentis et consideratis, dicte supplication
favorabiliter annetes, eidem Johanni Bilore hujusmoddi factum ac cmmam penam ciminalem et civile quam erga nos
occasian premissis incurrisse potuisset seu incurrere posset, de gracia speciali et auctoritate nostra regia, viocundo seu
primo adventu nostro apud Monsterolui supera mare posque regni nostri regimn suscepimus, remisimus et quictamus
in casu predicto, ac per presentes remittimus et quitamus. Salvo jure partis adverse, si contra ipsum in aliquo in judicis
experirn voluerit. Dantes baillio ambim ceterisque justiciariis nostris, qui nunc sunt et pro tempore erunt, aut eorum loca
tenenss, et cuilibet eorumdem, tenore presencium in mandatis ut ipsum Johannem vilore, nostra presenti graia uti et gaudere facia
et permittant, nec contre ipsum in corpore sine bonis occacione premissis vel ea tangentibus contra dicte presentis nostre
gracie, tenore impediant vexent vel molestent aut impediri vexari, sine molestari faciant, aut permittans
quoquomodo. Quod ut firmum et stabilo perpetuo maneat in futurum, has presentes litteras sigilli socerti nostri in
absentia magni munimine fecimus roborari. Nostro in aliis et in omnibus quolibet alieno jure salvoi. Datum
apud Monsteolim, anno Domini millesimo ccc unquagesimo quarto, mense marcii. Sic signata. de precep
regie in suo jocundo advontu apud Monsterolium facto Dominis magistris requestaris hospciu Bugi Favel

N. le Gros</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137323">137323</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Allerme Brullart, en fuite par crainte de la prison ; son frère Henri Brullart ayant été tué dans une rixe de taverne par Jean de Longuemort, Allerme Brullart, avec quelques autres parents du défunt, avait vengé celui-ci peu de temps après en tuant son agresseur [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De precepto Regis in suo jocundo adventu apud Monstericlum facto dominis magistris Requestarum hospicii. N. le Gros. Fauvel. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 31 (15v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137323&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 995b6e62-24ab-44af-8777-174c8d953187</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#31</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0017V_A/0,2269,2712,1355/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>remissis
nobis fuit ex positum quod cum jampridum Johannes de Longa morte et plures alii in quadam taberna simul vibissent et adcactabna
facta alleru
Gullart
redeuites aliqua verba injuriosa et contumeliosa inter epoum Johannem de Longa, morte et ejus complices pr una
parte et hmicum Brullart, fratrem dicti allerim, ex altera mota fuissentr pro quibus vebis dictus Johannis et ejus complices

ipsum herritum voluerarunt taliter quod eadem die de dictis verberacionibus, diem suum clausit exterimum posteaque dictus Guillelmus
et Johannes Bilore, ejus consangues primus prdetum de longa morte invenerunt ac vuidictam de morte fratris ipsius
allerini accipiendo verberarunt et voluerarunt, de quibus volueribus mots, ut dicitur secuta furit, super quibus idem
alleius pro tinore rigores justicie seu cruidelium cartum et apatria ab futavit, licet super premissis et eorum deppendenciis
dicte partes inter se concordaverint, ut asserunt dicti amici, supplicantibus, ut eidem sibi hoc super de remedio musioso prvidere
dignaremur. Pdarto nos, premissis attenitis et consideratis dicte supplicacioni favorabiliter annuentes eidem allerino
qujusmodi factm ac omnem penam civialem et civile, quam erga nos incurrisse potuisset, occasione premissorum de gratia
speciali et auctorite nostra regia in pocundo seu primo adventu. nostro apud Monstolium supra mare postquam regni nostri regimne
suscepimus remisimus et quittavimus in casu predicto ac per presentes, remittimus et quatamus. Salvo jure patis adverse, si contra
psum in aliquo in judicio experiri voluent. Dantes baillio Ambriants ceterisque justiciariis nostris, qui nunc fut et pro tempore eru
aut eorum loca tenentibus, et cilibet eorumdem, tenore presentium in manditie ut ipsum allerinum nostra presenti irgta uti et gaudere faciant
et permitant, nec ipsum in corpore sive bonis, occione premissis seu ea tangente contra dicte nostre presentis gracie tenor impedi
vexeit vel molestent aut impediri vexari sive molistari faciant sive permittant quoquomodo. quod ut firmum et
stabile perpetuo maneat in futurum, has presentibum litteras sigilli screti nostri in absencia magni munimine fecimus roberi
Ntro in aliis et in omnibus quolibet alieno juri salvo. Datum apud Monsterolu, anno Domini mcce
quinquateno Giarto mense marcii de Poito regis in suo jocundo adventu apud Monsteltum facto Dominis magistris
requestari l le Gros da Aucy ver</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137319">137319</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement à Jean Clabaut, d’Abbeville, clerc, convaincu de diffusion de fausse monnaie, détenu un an et demi à la prison épiscopale d’Amiens puis élargi [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De precepto Regis in iocundo adventu suo Ambian. facto dominis magistris Requestarum hospicii. Bescot. Helias. Bucy. Collatio facta est.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 28 (14r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137319&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 2765d778-2646-43c3-a087-89b3937f45f9</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#28</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0016R_A/0,2255,2708,1317/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0016V_A/0,0,2692,1370/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>o.
Jlippes, Dei gratia Francorum rex. otum facimus presentibus et futuris, quod cum predecessores nostri reges Francie, et nos
oani
ex juri et nobilitate corone regni Francie, quod adre solum et immediate tenemus fuerimus et sumus in possessione et saisina
lar
melu
et atanto tempore quod de contrario hominim inse distit, in jocundo seu primo adventum ad civitates seu villas regni prrec
accedentes sei per eas incedentes absolvendi et ad plenum liberadi, ex gracia, si nobis facienda videatur omesi mem
Charch
cerates seu prisionarios in prisionibus seu cardibus ecclesiasticis quibuscunque detentos, deceatque regalem excelleciam
in dictis jocudis seu primis adventibus, ad eas presertim pma seu unica vice misericordia rigorem justicie teprado
clargaciones et gratias dictis incarteratis seu prisionariis impartiri, regalibus stigniatibus, videricet septro in dexcera
manum signifera, in signistra regum Francorum celsitudum condecentibus et propriepriis contendo pma vice
post àdeptum regni nostri regimensi, qua venimus ambiantesm indagari et sautari fecimus pergentes nostras personas
in prisionibus seu cortibus auibiantis detentas earum facta crtustancias et processus quibus erant obvoxii vel iupe
officialibus ecclesiasticis, baillio et procuratori nostris, ac ceteris officiariis et justiciariis secularibus, Ambiansis colloquendo
et super predictis, factis criminibus delictis et excessibus dictorum incarteratorum su prisionariorum, ac eciam deffesionibus
eorumdem, longis detencione et macationem carteris ipsorum ac ceteris universis conenstanciis ab eisdem justiciariis, mestiga
de Solercius inguirendo, inter ceterosque compertum extiterit quod Johannes Clabaut, clericus de Abbatiilla, olimpro eo quod suppcia
habebatur monetas palsas, extra regnum nostrum subritatum fabricatus et cussas, dolose emisse et saient in regno nostro
posuisse allocavisse, et eisdem tamquam bonis multimode mcqtum fuisse in prejudiciaum et dampnum  literi et rei publicaregny Goci et in habitacium ipsius decepctione captus et prisionibus dilecti et fidelis nostri ambriani episcopi
judicis sui ordinarii extitit mancipatus ac prospatium, ani cum dimidio in clamo predicto caree tetentus
suptus et afflictiones quamplurimos sustinendo. Et postmodum à dicto cardere elargatus, cecta attentis
premissis in nostro jocundo seu primo post àdeptum regimne regni nostri predicti adventu ambiante et jure nostro
predicto, ipsi Philippi ampliore et liberalem graciam largirii volent ipsum ad plenum à dictis facto et persiene
libavimus et per presentes absolvimus, quictamus, ac ecias liberamus elargamenta predictum in plenam liberacionem
contentes, itemm penam ciminalem corporalem et civilem, quas occasione predictorum incurrit
seu incurire potuit dions Johannes quusmodo eidem Johanni auctoritate nostra regia, de nostre pleniticione potestatis
et de speciali gracia, remittendo penitus et quittado dictum episcopum regrentes ac ejus officialem et officiaros
quoscunque baillivo Ambrian, vel ejus locum tenenti ceterisque opficiariis nostris mandando et firmiter nungende
quatus dictum Johannem nostra presenti gratia uti faciant et gauder, nec cotra ejus tenorem ipsum Johannem molistent
vel inquietent seu molestari vel inquietari quomodolibet faciant vel permittant in corpore vel in bonis
et si aliqua de dictis bonis suis propt hoc capta vel sanisita surit eidem Johanni, al certo mandato suo
delibent ad plenum seu faciant liberari sive diffultate qucunque. Quod ut firmum et stabile
permaneat in futurum, sigillum secreti nostri in absencio magny secimus presentibus apponi salvo
in aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno.Actum. datum Ambian ais mortii, anno
Domini millesimo tecenteso quinquagesimo Goiorto, de Precepto regis injocundo adventu suo
celle faiest
AAubian, facto Dominis magistris Requestor, Hospic restot Holios  Bucy</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137320">137320</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée à Jean Le Charron, de Beauquesne, et annulation de la procédure engagée contre lui par le procureur du roi au bailliage d’Amiens, en raison des services armés rendus au roi et à son père, et à condition qu’il reste prisonnier un mois à la prison royale de Beauquesne ; deux ans auparavant, venu avec d’autres échevins de Beauquesne fixer, avec Mathieu Pasque, sergent du roi et son prévôt de Beauquesne, l’afforamentum du vin vendu au détail dans la ville, et irrité du refus et des injures du dit Mathieu, il avait frappé celui-ci d’un coup de poing [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per Regem in Requestis suis. Bucy. Bescot. S[aint] Pierre.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 28 bis (14v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137320&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: dd8b8582-91bd-4dd4-ba44-8d7d94c8c53b</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#28 bis</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0016V_A/0,1369,2692,2193/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>xxvi.
remissi.
facta Philippi, le
chartan
Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, cum Johannes,
le Charron de Belloquertu nobis oxposuit quod cum ipso domino ami vel cccc sut elapsi, tanquam stabinus, eidem vill
cum aliis personis ville predicte, ad domum Mathei Pasque servientis nostri in bailliva ambian, cuc eusto dis
propositure ejusdem ville, pro vivo, ut moris est afferando et ad precium debitum in eadem villa ponendo accessi
quod afferamentum seu pretium dictus serilus propter ejus ligorem et sui officialis potenciam, tenere et acceptare voluit
dicendo quod per dictum significatem et ejus socios indebite et ad precium non debitum assoratum extitat
exponentes prelibato, ad sui et suorum sociorum honoris observacionem contrium proponente, et quod vnnum predictum
per eosdem racionabiliter afforatum fuerat, quiquidem serviens suo ausu tenrario, dixit lignificon memorato
quod ipso menciebatur, pope quod et pro pluribus aliis vobis injuriosis per ipsum servientem in contemptum et vituperium eidl
oram omnibus sit sibi dictis ipso propter hoc ita et calore motus eundem Matheuu de Pugno solo itctui percussa
Nichilovinus, ob hoc procurats nt Ambiani baillivie eundem exponentes in processu coram baillivo nostro amn
nisus fuit involvere et nititr, licet Matheus Audciis cum dicto procuratore aliquam partem seu prosecutionem, contra
exponentiis minere fecit seu faciat. Et quia ipse metu carteris, ad diem seu dies sibi super hoc assignat
comparere mine ausus fuit certi deffectus seu cotumacione contra eudem obtenti fuisse dicuntr, cumque l
predictum in personam ejusdem mathei suum sergenterie officium exercendo per dictum exponentes non fuerit factum seu a
sitque it de expones et semper fuerit bone fame, laudabilis et conversacionis honeste et propter quod nobis humiliter super
ut habita consideracione ad premissa et ad servicia per eum et ejus amicos precarissimo domino et genitori nostro
in guerris nostris impensa, et ad dapna que propter hoc hiic et sustinut, nos eidem super hoc de remedio
dignaremur gracioso. Nos attentis, premissis supplicalionni ejusdem favorabiliter anuentes, eidem in casul
omnem penum seu emendam, quam vel quas erga nos occasione premissorum, incurrit seu incurrere posse
satosfacto primictus parti adverse, remisimus et quictavimus et de nostra auctoritate regiam, certa sciencia et speciali gracia, qictam
et remittimus per presentes, processum seu processus super hoc contra eundem per procuratore nostrum predictum fact Penctus adm
et eidem super hoc silencium perpetuum imponendo, ita tamen quod idem supplicans, post presentatione presentium prisionabius n
prisione nostra belliquerturs per unum mensem remanebit, baillvo nostro Ambiante ceterisque justiciariis nostris
eorum lora tenentibus, et cuilibet eorumdem, ut ad eum pertinuerit, dantes tenore presencium in mandatis, quatnus dictum super
nostra presenti gracia et casu premisso gaudere, et uti pacifice faciant et permittant, et contra ejus tenorem qui
in corpore sive bonis nullathenus compellant, molestent seu impediant aut compelli, molesta
seu impedir quodolibet faciant aut permittant. Salvo in ceterii jure nostro et in omnibus quolibet alios
Quod ut firmum et stabile perseveret in futurum, nostrum secrcti nostri in absentia magni, presentibus litteris su
duximus apponendum. Datum et actum Ambian, anno Domini millesimo trecentesimo quinquagesimo quartes
mense marcii. Sit signata. Per regem, in requestis suis Buay Bestot. Item pere</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137316">137316</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement à Colin de Chauliers, banni par le prévôt de Montreuil et les maire et jurés d’Hesdin pour la mort de Gilles Caillart avec lequel, il est vrai, Colin de Chauliers s’était disputé et qu’il avait blessé d’un coup de couteau, mais qui était mort tempore que morbus epidemie invalescebat et non de sa blessure, ainsi qu’il l’avait lui-même déclaré publiquement et que l’attestait la demoiselle qui l’avait pansé, après avoir fait la paix avec le dit Colin ; avec clause de non préjudice pour la justice d’Hesdin [cl. inj. : bailli d’Amiens, prévôt de Montreuil]. De precepto Regis in jocundo adventu suo facto dominis magistris Requestarum hospicii. N. le Gros. Bescot. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 26 (13v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137316&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 9a57fd8a-2b01-4150-b251-15328cb96452</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#26</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0015V_A/0,1828,2688,1742/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>emissa
facta cosun
echa
liets
ohannes, Dei gratia, Francorum rex. onerint universi presentes pariter et futuri, quod qu, prout ex partem amncorum
carnaltm, Colim de Mauliers, accepimus, cum post quoddam debatum iter egisone Gaillart, ex una parte et dictum coli
ex alta motum in quo debato dictus colims verberitus fuerat idem colimus tempore qui moibus exidimus invaletabats, ipsum egidum l
nisset ac calore et ira noli eidem dequodam cucello versus humerum prcussisset ac quiddem imum voliu eidem recisset ihoe quoorum ex
periculum mortis vel mucilacionis et absque eo quod ide egidius pro dicto voluere jacuisset seu quie et venire per vicos ac opere homi
savi facere omisisset ac et paule post ipse colmus et egidius nter se concordarunt et pacificarunt ac siml, tamquam son
amici conederunt et bilerunt, postmodumque dictus Egidius dicto moilo epidimu raptus in littero de cubuit et in dicta iprmlitate
poisteres pluris dixrit et recognovit quod non de dicto voluere, sed de dicto morto epidimie, quo tunc gernts in illis partibus quasi nb
decedebant moriebatur et et hoc usque ad mortem perseveravit et cum hoc quedam mulier domicella, que ipsum eglisum de L
voluere curabat juravit et per juramentum suum affirmavit in dicto voluere nullum esse periculum mortis Cichilominis
dictus colmmus super premissis ad nostra apud Monsterolim per prepositum nostrum ac ville hisdem per mojorem et juratos ipsus
ville jura pluries, enontatus et quia non comparuit in preditus deffectibus positus et à dicta villa de Hisonnio ac regno
hauvitus extitit pro quibus multas miserias sustinuit ut asserunt super quibus nobis supplicaril de remedio grat
provideri, circo nos, premissis consideratis dicto colim hujusmodim factum evocaciones deffectus et banna ac omnem penam
crimalem, qua occasione premissis erga nos incurrisse potuisset, de gracia speciali et auctoritate nostra regio in nostro jocundo ad jum
quanti in nolis est in casu predicto remisimus et quoctavimus, ac per presentes remittimus et quittamus. Salvo jure partis ad ven
ficeum in aliquo contra ipsum expire voluerit utramque gractiam supradictam ampliando dictis majori et juractis villes
de Hisdino predicto, ut ipsi predicto colimo simle graciam in premissis facere valeant liceciam concessimus et concedimus per presenti
abtr eoe eisdem majores et abinis aut eorum privilegiis vel iuridicion occasione premissis aliquod prejudicium pro tep
psenta vel futurs, generetur seu valeat quoquomodo generari. Dantes baillio Ambianties, ac preposito de Monsterolio co
jufaciariis nostris, qui nunc sunt et protempore erunt aut eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, tenore presentium in madat
ut noos colivu majori et stabinos, et qumlibet ipsorum nostra presenti gracia uti et gaudere faciaat et permittant, iut ipsos 
la dctonere premissens contra nostre presentis gracie tenores impediant vexent vel molestent seu impediri vexari sive molestari
t out permitant quoquomodom. quod ut firmum et stabile permaneat in futurum, has presentibus litteras sigillis secreti nostri
raicia magni munimine fecimus roborari, Nstro in aliis et quolibet alieno in omnibus jure salvo. Atum et datum apud
midimmumt anno Domini m. crc quinquagisimo quarto, mense marcii de prcepto regis in pendo cnventu suos
dominis magistris ressari hospi restot. N. le Cos dies Bescot. Bucy</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137317">137317</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement à Colard Le Roy, d’Abbeville, banni par les maire et échevins d’Abbeville pour s’être battu, sans aucune mort ni mutilation, avec des familiers de Raoul Riboul, d’Abbeville, rencontrés sur la route entre Pont-Remy et Eaucourt, ceci malgré l’asseurement conclu devant les maire et échevins entre la famille de son frère, Jean Le Roy, et celle de Raoul Riboul ; avec clause de non préjudice pou la justice municipale [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De mandato regis in suo jocundo adventu Amb. facto magistris requestarum hospicii. N. le Gros. Bucy. Egidius.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 27 (14r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137317&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: b73e8e26-873a-4ac0-a9b1-61107c2e5846</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#27</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0016R_A/0,0,2708,2256/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>n

emissis facta Gularto regio
Johannis, Dei gracia Francorum rex. Notum facimus universis, presentibus parits et futuris, que ex parte colardi dicti le roy de Abbas
nuilla nobis significatum extitit quod clui pro certo debato inter Radulphum Rbeul de Aoutiuillo, ex una parte et Johanem regis sienm
dicti Colardi, ex alta more in quo dictus Johannes usque ad effusionem sangnis verleratis et voluentus fuit major et stabim abbativille
Symonem le Cambrelent, consangueri dicti Johanis, ex una parte et Johannem Blanchardu, consanguen dicti Radulpni, ex altera compio
lerint, ad prestandum assecuramenntum, quemlibuet ipsorum alteri de se et suil pro dicto facto, jux usum et consuetuoinem ville meno
rate postmdumque Paris incer dictas partes principales agentes, pro se et amicis suis in presentia dicti colardm facta et coram dictis majo
re et stabure, tamquam coram judice relata exticit. Quibus sic actis Johannes Riboul, dictus petit preximus consanguens dicti
dudulphi in tinere publico inter villam, ambron et villam de Aunoto supra sumram dictum conquerentem invenit et cum ipso
pluries et diversis medis lecutus fuit, cui dictus Colardus plura terba respondit prope que verba ab utraque parte dicta dictus
conqueres, ex una parte et Joippes diboul, ex altera per modum odii abque alio forefacto resserunt et postea dictus Philippes Riboul
et egidius ejus frater in sua malinolencia perseverantes quasi de novo facto versus domum, in qua dictus Philippis regis
moratur et dictus conquerens convensare consuevit, accedentes ante ipsius demus hostium presentes dixerunt vel
seatum dictus Jholippes aboul, dpoit altera poce came le roy, qui memitinere publico vensus, amblene invadere volusti et
ta Philippes regies, i quid vos seu alter voinum dicene velitis venite foras ecces nos sumus porati vel consimilia verba pela
mandom, quod fuit in dedecus et vicuperium ipsorum conquerent et ejus fratris, et cum post pancos dies dictus Colardus cum
trabus vel quoaorum amicis suis prefatum egdiuim in sentere publico inter pontem remigii et villam à que curs supro summam
imenissai seu insidiasset, ipsum manibus garintis et pedibus ac baculis, absque tamen voluere seu onffusione sangnis
PBerauri. Super quo fuctd ad jura dictorum majorum et scabinorum vocatus et ad sonum magne campane ipsius ville occasione
premissis bannitus fuit super quibus nobis supplicari fecit, ut super hoc eidem de remedio grasioso prvidere dignaremur
eirta, nos premissis consideratis, eidem celardo hujusmodi factm ac bannium cum omnium pena triminali, quam erga nos, occasione
premisse incumrisse potissit, eidem colardo de gracia speciali et auctoritate nostra regia in nostro procudro adventu in cosu predicto
dtum in nobis est remisimus et quictavimus, at per presentes remittimus et quictamus. Salvo tameni jure partis advers
l i contra ipsum in aliquo experin voluent, nostramque gratiam supradictam ampliando dictis majori et stabinis aut eorum
privilegiis vel juridisioni, occasione premissis aliquod prejudicium pro tempore presenti vel fucturo generetur seu valeat quiquo
modo genrari. Dantes baillio Ombiantes ceterisque justiciariis nostris, qui nunc sunt et qui pro tepore erunt aut eorum loca 
tentis et cuilibet eorumdem, tenore presentium in mandatis ut ipsos colardum dictum le roy majori et stabinos et quemlibet

isoper nostra presenti gratia uti, et gaudere faciant et permittant, nec ipsos vel eorum alterum, occasione premissis contra nostre presentis
grre tenore impediant vexent vel molestent seu impediri vexari vel molestari faciant aut permittant qui quom
quod ut firmum et stabile perpetuo maneat in futurum, has presentes litteras sigilli seerea nostri in abscentibus, mangni minime fecimus
oberari. nostro in alliis et quolibet alieno in omnibus jure salvo. Actum et Datum Ambian, anno Domini m ccc. liiii, mnse ancii
tsignata de mandatis reges, in suo ocunde advecu amnibs facto migistris requestar hosp . N legros Rucy egidins</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137313">137313</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation de l’absolution prononcée le 6 mars 1355 par l’official de Thérouanne, après citation des baillis d’Amiens, d’Hesdin, de l’abbé et du couvent de Saint-Josse-sur-Mer et du prévôt de Montreuil, enquête et purgation canonique, en faveur de Simon Hanot, clerc du diocèse, accusé du vol d’une grosse somme d’argent au défunt abbé de Saint-Josse, qu’il détient depuis longtemps en sa prison d’Aire. In requestis hospicii . Bucy. S[aint] Pierre.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 23 (12v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137313&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 0c5dc084-126d-49e1-86d1-91a98dccfe91</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#23</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0014V_A/0,1231,2660,2506/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0015R_A/0,0,2692,1870/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>xxiij
e
fimatiJohannes, Dei gracia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, nos vidisse litteras
amor infrascriptas, formam que sequitur continentes.: universis presenteus litteras inspecturis, officialis morvensis, salutem in di
Notum facimus quod cum cognito correcto et punito, clericorum Mornentes dyocesis et in ea delinquenter ad nos
dicti hans
pertineant et pertinere de beaut, non solun de nostre signeur eciam de usu et consutendais ac commi observanciu curie
notoriis antiquis et competentes, approbatis, attenta speciali commissais à revrendo et Christo patre et domino domino
rus, Dei gracia Mormensi episcopo nobis facta. Et nos detimissemus per logum temporis spacium et decincerinu
et nostra prsione apud Aram mancipatis Symone dictum Hanot, clericum dicte Mormensi dyocesis, puod quibus
delictis et criminnibus sibi impositis et postmodum, ex parte dilecti clerici nobis fait humiliter supplicatum l
eidem super saint impositis exibe vellemus justicie complementum. Nos alioni jus devogare nolenci
sue volentes uincinque jus facere et contra dem clericum, et quoscunque alios via juris procedere tenemur
primo cicari fecerimus et mandavimus, coram nobis ad certam diem bailliv Ambian, pasitam de c
Monstbrlio, seu eorum loca tenentibus, baillivu et labcale justirium ac gubernatorum seu administrator
religisiorum virorum abbatis et convetus sancti Indoci supra Mare, bailliv servienter et layrales justiciai
hisdinensis, si sua eeit interesse et omnes alios qui sua tred interesse, contra dictum clericum dictur
denunciatur accusaturis et allegaturis quicquid et si quidem diere, denunciare, accusare et à lio
vellent inon usuries articulos ex officio nostro, eidem clerico perigi, licemque contestari jurare
Galupnis et de bitate dicentsi et totum processum fieri, contra dictum clericum cum intimacione debita et consue
si facto. Quibus cititi et per contanenium absentibus, articulos ex officio nostro, prout nobis licebat, tam de
quam de usu et conuetudine curien Mormensis notoriis antiquis et competentes approbatis eidem clerico pou
 hbent moduni. Nos officialis Mnormentius ex officio nostro, dicimus et proponimus contra vos simon
Havot, clericum, rum prisionem nostrum quod nos fama publicu resente et eorum plurimorum fidedignorum per
relacione intellexmus quod vos contra, salutem anie vestre fuistis et estis sui et litro nam vos magnam pet
quantitatem, quam domini abbas sancti Judocis supra mare ultimo defuntus, tepore, qui decessit, possidebas et habeba
maliciose et fuitue firatus fuistis, rapjistis et habiistis iupublice et multipliciter diffamatus
premissa va sunt publica et notoria et super hiis fama clamat et ea rocognamte ee vera coram probis
competenter undenon est dubium, quin in premissis gervit et iubtipliciter delinquritis et qun ob hoc per v
judacere vestrum orduari pun, quare los in jus coram nobis vocari fecimus et presentes articulos vobis
Porrigimus e li scriptis, ut habeatis facultatem vos deffendentes injungentes vobis ut dictis arcienls
respondeatis et retis juris coram nobis, ut si super premissis vel aliquam premissorum quod suffici inventer
culpabiles, vos per nos vestrum judiceme ordinarium per premissis condempne et ad perpetuum carcem nostru
premissis codempnis vel saltim dictis articulis, ex parte dicto clerico solepniter, ad emenda curim Mormen s
de juré que de vi et consuetudine curia Mornen notoris antiquis et cmpetontes approbatis. hoc dio
et proponimus cona les etc lice gitur super contentis in dictis artioulis, ex parto dicti clerici solempmit
ta juratoque quod ipso clerico de Calupn et de Vicate dicensi super contentis in articulis predictis ejusque qu
audita et scritis redacta. Nos volentes ad ingrendum vitatem super contentis in dictis articulis
ulterius, vocatis evocantes percedere outerim citari fecimus et mandavermu corum commissario nostro à nobis
hoc presens intesaustis seu ad opemi prestitisti auxilium consilium et favorem in hiis grautes et nultiplis
een
super hoc estis et fuistis
de Lanquedo Purcun sive latrns
super hoc deputatis ad certos dios, loca et hora predicta personaliter visurum, inquisicionem super hiis et ea ragen
de mandato nostro fieri et testes jurare etn eadem inon prdtu nointuris vel exhibitur
quascunque testes seu probacions, quos seu quas producere nominare vel exhibere vellent ad prebandum coteta
areiculis predictis. Quibus diebus et locis facta super premissis inquisicione diligentent nemie pr dictis citatis to
ex compaente, eademque inquisicione nobis reportata sub sigillo dicti commissarii nostri fideliter interclus. Interm
ortari fecerimus et mandameus coram nobis ad feriam quartam post braudones, anno Domini millesimo ccc
quinquaigesimo quarto, predicti prosoaliter visurum dictam inquisicionem publicari duturus et propositurus, contra
si aliquid dicere aut proponere vellent inon auditur jus sive diffinitivam sentniam super premissis
si commode et de jure fieri posset. Qua die advenenti et citatis predictis per contimuacionus obsentaris, ad pus
blicacionem inquisicionis predicte, ad humilite supplicacionem dicti clerici, processimus et eam publicaveimus ut decuit
et demu ferma sexta post domnica qua contatu Revimiscere proximc sequenter contins sive ex
precacione à dicta form quarta dictis clerico et procuratori seu promotorum curies Mormentm coram nobis comparentus aliis
personis, prenominnitis per contumen absentibus et jus dici sive diffiniri à nobis super premissis, cum
instancter petentibus. Nos premissis consideratis, omnibusque rite actis et ordine juris in omnibus observat
de Prudontes virorum et iurperitorum consilio jus dicendo, nostram diffanctivam senrmteniam pronunctis et pronunciimus
inhunc modum propter famam contra remm supersai impositis probatam eidem pungatis, cum terria man
cleicorum judicimus faciendum predicta dicta die dicto clerico cora nobis competentus nobis humiliter supplicantur lte
ad pregacionem predictam faciendum et prestandum admittere dignaremur, quam ipse coram nobis sufficienter
prestiterit, prout injixeramus eidem. Qua pregacio dicto reo prestita et à nobis recepta, prout, prout dicto
ipsum ab articulis cont ipsum propositis et porrectis et contentis in eisdem sentencialiter absolvimus in
hec scriptis, inde est quod vobis omnibus presbyteris et capellanis, Mormensis dyocesis, mandamus ita quod alter alam
no expertet, quatinus premissa publicetis, quociens tociens super hoc fuerit requisiter. Datum anno et
ferisredictis. Nos autem sentencium suprascriptam et contenta in eadem rata habentes et grata, ea vo
lumus, laudamus, approbamus, ratifficamus et de nostris auctoritate regia, certa sciencia plenitudin potestanibus 
et speciali gracia in quatum rite et juste sunt acta et in rem cansiierunt, judicatam, tenore presentium
confirmamus. Nosto et alieno in omnibus jure salvo. Quod ut firmum et stabile perseveret
um
in futurum, nostrum secreti nostri in absentia magni presentibus litteris duximus apponendum. Datum et Actum
hesdunis, anno Domini millesimo trecentesimo quinquagesimo quarto, mense marcii. Sic signata In
exin
cllacio foa
requestes hospicii. Buoy. P Pierre.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137314">137314</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13550328">28-03-1355</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Thomas Roussebaye et à son épouse, pauvres gens détenus en la prison des maire et jurés de Montreuil-sur-Mer pour un petit vol commis en la maison de Tassard de Vienne ; avec clause de non préjudice pour la justice municipale [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per consilium. Bucy. J. de Vernone.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 24 (13r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137314&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: eefec84a-5fba-419c-9e57-6c6986f1b9af</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#24</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0015R_A/0,1869,2692,1705/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>missius facta Johannes, De gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod Thomas dictus Voussebays,
et qu uxor pauperes et miserabiles persone nobis nper fecerunt exponi quam cum ipsi pro suppicione ejjudem
omiselae
furti videlict quod in domo Tassardi de Viana certam pecunie summam ut eisdem per majorem pabu
et juratos ville Monsterolii imponebatur furtive cepissent ipsi major stadini et jurati prefators
conjugis in carteribus ville predicte Monsterolii mancipats detinent. Quare nobis humiliter supplicari
fecerunt ut eisdem furtum predictum remitere vellemus. Nos premissis consideratis, ac tenco eorum pauptate
et quod propter hoc nullus ipsos prosequitur, attento eciam quod de furto hujusmodi inculpabiles reprumnt
in nostro pocundo adventu ad partes Picardie, eisdem conjugibus, comm penam ciminalem et civilem quam erga
nos propter hoc incurreri possunt seu potuerunt incurrisse, quantum in nobis est auctoritate nostra regia
de speciali gracia remisimus, ac de plenitudine regie potestats in casu premisso, remittimus penitus
et quittamus per presentes, ad famam atque bona restituentes eosdem ad plenum mandates baillio Ambrian
ceterisque justiciariis nostris, et eorum cuilibet vel locatenentibus eorumdem, qui nunc sunt et qui pro tempore
fuerunt, quatinus prefates conjuges nostra presenti gracia uti et gaudere pacipice et libere faciant et permitant, ipsos
contra eus tenorem in corpore sive bonis de cetero, occatione premissorum, nullatenus compellentes seu
molestentes aut compelli vel molestari quequomodo promitentes. et Insuper ex uberiori gracia volumus
et prefatis majori stabinis et juratis ville ante dicte concedimus, ut super premissis conjugibus moratis
consimilem graciam faciant et facere valeant, absque eo quod eisdem aliquod prejidicum pivilegiis, frachisii e libertatibus
ville predicte nunc genetur seu valeat generari quomodlibet in futurum. Salvo in aliis jurenostro et in
omnibus qualibet alieno. quod ut firmum et stabile perpetuo perseveret secreti nostri nostro nnore absente
presentibus litteris fecimus apponi sigillum. Datum apud Monsterolium supra mare die uiesima octava
meser marcii, anno Domini m. trecetesio cnquagesio quarto, per consilium . de Vior di i</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137315">137315</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13550328">28-03-1355</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Perrotte Putanne, pauvre femme emprisonnée par les maire et jurés de Montreuil-sur-Mer pour plusieurs vols, attendu qu’elle non habetat unde viveret et qu’elle y avait été forcée par son mari Roger Brun ; avec clause de non préjudice pour la justice municipale [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per consilium. Bucy. J. de Vernone.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 25 (13v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137315&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: aa4d089d-d280-48d5-80b8-6eceea9eefb7</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#25</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0015V_A/0,0,2688,1829/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>xv.
missis, facta parate pristivine
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. otum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod perrota
Pitavine pauper et miserabilis persona nobis nuper fecit exponi quod, cum circa fectum beati remgni
novissime pretiti pro suppicione nonnnullorum furtorum et maleficiorum sibi impositorum et in
comitina regerii Brumi ejus mariti et alias perpetratorum per majorem stabinos et juratos
ville Monsterolii, in carcibus, ville predicte mancipata detineatur, de quibuquidem furtis et maleficiis
per ipsos manistre stabinos et juratos minime extitil condempnata, vel aliàs propter hoc contra
ipsam sentencia lata. Quapropter nobis humiliter supplicari fecit ut furta predicta eidem remittere
vellemus. Nos premissa considerates à teto quod dicta Perrota no habebet undeviveret, et quod propter timorem dicti
sub marti, qui propter ejus pravitatem, victum eidem ipsiusque liberas debite ministiare nolebat surta predicta
commisit attendo eciam quod est privata in nostro jocudo adventu ad partes Picardie eidem perrete omnem
penam criminalem et civilem, quam erga nos propter hoc incurrit seu incurrisse potuit quantum in nobis es
auctoritate nostra regia, de speciali gracia ac de plenitudine regie poterestatis in casum premisso remittius, prnotus et quictamus
per presentes. Salvo jure partis, si et vel civiliter prosequi voluerit, ad famam atque bona restituentus eandem ad plen
Mandantes baillio Ambiant ceterisque justiciariis nostris, et eorum cuilibet vel loca tenentibus, eorumdem, presentibus et futuris
quatinus dictam perretam nostra presenti gracia vel e gaudere paciffice et libere faciant et permitant, ipsam contra ejus
tenorem in corpore sive bonis de cetero, occacione premissorum, nulla teneur compellentes seu molestentes autem compe
vel molestari quoquomodo permitentes. Volentes. Insuper et dictiqunarori stabinis et juratis dicte ville concedetes, ut ipsi
consimilem eidem perrete gratiam faciant et facere valeant, absque eo quod aliquod prejudicium eisdem previlegiis franci
et libertatibus ville antedicte nunc generetur seu valeat generari quomodolibet in futurum. Salvo in aliis an
nostro et in omnibus quolibet alieno. quod ut firmum et stabile perpetuo perseveret nostrum secreti nostri in abse
magni, presentibus litteris fecimus apponi sigillum. Datum apud Monsterolium supra Mare de vicesim
octava mensis marcii, anno Domini m. trececesio quinquagesio Quarto. Per consilito de Vrone</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137311">137311</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13550325">25-03-1355</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement, et après enquête des maire et jurés d’Hesdin l’ayant disculpé, à Jean Le Carton, jeune homme qui avait accidentellement blessé aux cuisses Jean Fremin, mort quelques jours plus tard, en jouant, avec beaucoup d’autres, ad ludipedem seu ad quemdam ludum vocatum gallice soule, le premier jour du carême 1355, dans un terrain sis hors de la ville, selon l’usage immémorial à Hesdin ce jour là ; avec clause de non préjudice pour la municipalité [cl. inj. : bailli d’Hesdin]. Per regem in suo consilio. Bucy. J. de Vernone.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 21 (12r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137311&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 816dfe27-804d-404a-866d-8c73a5dc3e7c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#21</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0014R_A/0,0,2693,2463/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>remissio facta Johanni le Carton.
Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, qud cum Johannes
dictus le Cartonn juvenis, sicut nobis fecit exponi, una dier videlicet prima die quadragesime
novissime paetite una cum pluribus aliis personis ad ludipedem seu ad quamdam Ludum, vocatum
gallice soule exter villam Hisduni, hac die ab antiquo fieri consut exditisset, ad quamquidem
Ludipidem sive Ludum accidit quod prefactus Johannes adversus quamdam nuncupatam Johanne
fuemum, ludebat aut ludipediebat taliter quod in ipso Ludipide sive haudo, vocato soule prefatus
Johannes, frenini casvaliter in cruribus suis per Johananne memoratum fuerit vulneratus, unde per
ipsius malu regimen et quia consiliis medicorum non adheresit post pancos dies ab hoc seculo
satis ciro migravit. Quare nobis humiliter supplicani fecit, ut eidem factum hujusmoda
eidem remitte vellemus. Nos premissis, considatis et attento quod per informacionem per majorem saca
bruos et juratos, ville predicte hrisdumi factam et per gendes consilii nosori de mandato
nostro visam et diligenter inspectam, ipsum Johanne Homicidio hujusmodi inculpabilem
repertum fuerit, in nostro jocudo adventu, ad partes Picardie, eidem Johannanni, omnem penam crialem
et civilem, quam erga nos occasione facti predicti incurrit seu incurisse potuit, quamdum
in nobis est salvo jure partis, de speciali gracia, ac plenitudine regie potestatis
in ocium premisso remittius penitus et quittamus per presentes ad patriam famam atque bona
restituentes eumndem ad plenum. Mandantes baillivo hisduni ceterisque justiciariis et
eorum cuilibet, vel loca tenentibus eorumdem presentibus et futuris, quatinus dictum Johanne nostra
presenti gracia uti et gaudere pacifice et libere faciant et permittant, ipsuu contra ejus
tenorem in corpore sive bonis de cetero, occasione premissorum nullatenus compellentes seu
molestances au compelli seu molestari quoquomo permittentus. Et insuper ex uberior
gracia volumus et prefatis majori srabinis et juratis, ville predicte concedius, ut
super predictis Johanni memorato, consimile graciam faciant et facere valeant, absque eo quod
aliquod prejudicium, eisdem previlagiis, franchisis et immunitatibus, ville an dicte nunc
generetur seu valeat generari quomodolibberet in futurum, salva in aliis jure nostro
et in omnibus quolibet alieno. Qod ut firmum et stabile perpetuo perseveret nostrum secreti
nostri in absencia magni presentibus litteris fecimus apponi sigillum. Datum apud Hidunum
die vicesima quinta mensis marcii anno Domini millesism trecentesimo quinquage
Sruvo quartoPer regem in suo consilio. Bncgr J. de Vnone</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137312">137312</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13550325">25-03-1355</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement à Jean Evrard, boucher à Arras, banni pour deux ans et deux jours de la ville et de sa banlieue par les maire et échevins d’Arras qui, sur dénonciation, avaient fait inspecter sa boutique où seulement quatre morceaux de viande avariée, valant neuf sous, avaient été trouvés et brûlés sur leur ordre : avec clause de non préjudice pour la justice municipale [cl. inj. : bailli d’Amiens, gouverneurs d’Artois]. De precepto regis in suo jocundo adventu hisdini facto dominis magistris requestarum hospicii. Bucy. S[aint] Pierre. Egidius. Collatio facta est.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 22 (12r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137312&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: cf219950-2dc5-432e-927d-5f5eeaedefab</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#22</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0014R_A/0,2462,2693,1268/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0014V_A/0,0,2660,1232/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Johannes, Dei gratia Francorm rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam, collacio facta est
futuris, cum ex parte Johannis Eurardi, carnificiis, attrebatensis nobis exciterit expositum exra
cum non nulli ejus Malivolicabinis vile Actrehacensius deru incelligi quod magna
carnum quantitatem insufficientes habebat, ad quorum instigacionm presiti scabini ad domum
ejusdem exponentis respicients in ministe carnificum deputatis miserunt, qui in eadem domo
quatuor pecias carnum non sufficienter valore novem solidorm vel circa ipso exponte ad
hoc non vocato invenerund, que per judicium eorumdem cobustere extiterunt, et una cum hoc
ipsum exponenties, occasione hujusmodi à dicta villa Attrebacensi et Baulenta ejusderm usque ad duos
annos et duos dies insequentes banverunt, cumque idem exponssit et semper fuerit bone
feame, vice laudabilis et conversacionis honeste parp quod nobis humiliter supplicariis fecit
ut habita consideracione ad premissa nos eidem de gracia providere dgnaremcio
nos attentes premissis supplicacioni ejusdem favorabiliter anuentes. pefato supplicanti banu
predictum in casu premisso, onjocudo nostro adventu ad partes Picasdie, quitavimus et remisimus, ad de nostris auctoritate regia, certa sciencia et speciali gracia quittamus et remittimus per preuende
et insuper ex uberiorigita volumus prefatis scabrus, tenore presencium concedimus ut predictum ban
suum revocare valeant, absque eo quod ppr hoc aliquod prejudicium eisdem previlegiis, libertatibus et
franchiss dicte ville nunc generet seu valeat quomodolibet generari in futurum. Mandantes
baillio nostr ambiantes gubernatoribus attrebatensis, ceterisque justiciariis nostris, autm eorum loc
tenans et cuilibet eorumdem, ut ad eum pertinuerit, qui nuno sunt et per tempore fuerint, quatinus
supplican et scabinos predictos, nostra presenti gracia gaudere et uti pacifice et libere faciant et
permittant et contra eujus tenorem ipsos ait quimlibs ipsorum in corporum sum bonis nullatenus
compellant molestent seu impediavit au compellei molestari aut impediri quo
modoli faciant aud permittant. Salvo in cetere jure nostro et in omnibus quolibet alieno
quod ut firmm et stabile perseveret in futruum nostrum secrti nostri nostro majoris absende publ
tibus litteris sigillum duximus aponendum. Datum et actum hisdumi anno Domini mille
trecentesiimo quinquagesimo Quardo, mense marcyi. Sic signata de precepto regis in
suo jocundo adventit hisduni facto Dominis magistris Requestan Hospici, Bucy s Pierre Egidiequ
collation et</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137310">137310</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:date value="13550325">25-03-1355</cei:date>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Laurent Baigne, bourgeois d’Hesdin, poursuivi pénalement par les maire et jurés de cette ville et détenu aux fers en la prison municipale depuis cinq mois, pour falsification de ses comptes d’argentier municipal pour l’année 1354, et qui a fait appel au bailli d’Hesdin, arguant qu’il n’a été condamné que civilement à une amende de 511 écus d’or par les gouverneurs du comté d’Artois devant lesquels l’ont traduit les dits maire et jurés ; avec clause de non préjudice pour ces derniers [cl. inj. : gouverneurs du comté d’Artois, bailli d’Hesdin]. Per regem in suo consilio. J. de Vernone. Bucy. Collatio facta est.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 20 (11v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137310&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 0e314010-d5a8-4a18-a8e4-c6be929ff75a</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#20</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0013V_A/0,744,2680,2813/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>emal eo f
Laurenciu
baigné
on annes, Dei gracia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, qe lau
rencius baigne Burgensis hisdum nobis fecit exponi quod cu ipe in anno novissie paetito fuit
argenterius dice ville hisduni, et in ferine dicti aun idem supplicans compotum suum dicte recepte arten
per amendametum reddidisset, secundumquod est in villa fieri consuetu, temde predictus supplicat
per procuratur majore et juratos dicte ville hisduni evocatus et conventus carceri mancipatus excicissis
eidem coram gubernatoribus comitatus attrabatensis imponendo compotos suos non fore suffici, et quod sexedie
ville et majori summa pecune tenebatur, quam insive dictorum compotorum suorum no erat expressu Rogrentes
gubernatores andictos quod dictum copotum recolari et visitari dictumque supplicaion deresta i qua per fuie dictoru
compotorum suorum teneretu compelli facerent Quiquidem gubernatores super eo de consensu pereunim
dictum competu per eos commissarios videri et recolari fecerunt, partesque predictas audierunt itn liis que dices
et peroonere volunt. Et hoc facto super hiis que dicti commissarii reportarunt, memorato gubernatores
partibus, presentibus supplicaionius prelenibatum, cum pro ignorancia mali jactus dictorum compotorum suorum quam in
debita avaluacione se aprciacione monetarim erga predictam villum herisdum in fomma ingentorum
undecim scutorum auri cum quarea parte unjus scuti civiliter codempnarunt, ipsumque supplicaion prisionarum
marori et juratis dicte ville, canquam eorum justiciabile et subjectum remiseravit, qui major et jurati
per earum procuratore predicta condempnucione seu sentencia per gubernatores predictos, ut est dictum lata, non obstan
tam criminaliter quam civiliter accusari, et in carteribus ferris inchatenatum per spacium quinque mesui vel
ccite teneri fecerunt, lice pluries idem suppliant eisdem majori et juratis obtulerit, se sentenciam contra
ipsum per dictos gubernatores lacam debite adimplere à quibus guaminibus saint per dictos majorem et
juratos hisdimi, ut permittitur factis et illatis idem supplicacion ab eisdem coram baillivo heidum appel
Nos baillum dicti comitatus habentes tempomissis attentis, eidem supplicantium comm penam criminalem et cum
quam erga nos occasione hujusmodi compoti sic ut premittitur indebite redditi incurrit seu potuit incuru
quantum in nobis est, iictavimus remisimus, ac de nostris, auctoritate regia certa sciecia plenitudine potestatim
e speciali gratia in nostro rocundo advetu ad paroces Picardie in casu premisso quictamus et remittimus
presentes, ad famam suam eumdem restituentes ad plenum, ita tamen quod ide supplicaion predicte ville hisdin
summam florenorum predictam, juxta ordinacionem seu sentenciam gubernutorum predictorum, de quie ligebit
soluci teneatur. Mandantes dictis gubernatoru, ac baillio nso hisdini ceterisque justiciariis nostris et corum
cuilibe, aut eorum loca tenentibus, que nunc sunt et qui pro copere fuerint, quatinus supplicaion memoratis nostri
presenti gratia uti et gaudere pacifice faciant et permittant. ipsum contra eius tenorem docetero occasione
premissorum, in corpore sivne bonis nullatenus, compellatis seu molestetis aut compelli seu molestan
faciats aut permittatis quoquomodo, appelloe predicta non obstantibus, quam nos in casri, premisso tenore
presencium, anullamus. et in super ex ublorm gratia volumus et prefatis majori stabuiis et jurictis
dicte ville concedimus, ut super premissis, supplicaionim memorato consile graciam faciant et facere
valeant, absque eo quod aliquod prejudicium eisdem privilegiis, franchisis et libertatibus dicte ville
nunc genetur seu valeat gnerari quomodolibet in futurum. Salvo in aliis jure nostro et in
omnibus quolibet alieno. Quod ut firmum et stabile perseveret in futurum, nostrum sececruri
nostro majore absente, presentibus litteris fecimus apponi sigillum. Datum apud Hisdinum
die xxv mensis marcii anno Domini millesimo trecentesimo inquagesimo quarto
Per regem in suo consilio. Ide unone. Buyy.
collatio facta est</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137308">137308</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés à Jean, Guérard et Jean Gossin, frères, et à Jean Chogron, dit Faverel, bannis par contumace par les maire et échevins de Bray-sur-Somme pour avoir tué, en se défendant, l’un des compagnons de Pierre Chinot qui les injuriaient et les avaient attaqués, en armes, à cause d’une rivalité amoureuse entre le dit Pierre Chinot et Guérard Gossin ; avec clause de non préjudice pour la justice municipale [cl. inj. : baillis d’Amiens et de Vermandois]. Per consillium quo erant domini archiepiscopus Senonensis, comes de Ventador, marescallus d’Odenehem, Symon de Buyaco, J. de Landas, Ph. De Chambliaco, G. de Credonio et plures alii. S[aint] Pierre. Collatio facta.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 18 (10v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137308&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 1a3c374f-1635-48e2-a37d-594c0412fdb0</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#18</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0012V_A/0,1699,2679,1864/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0013R_A/0,0,2739,1962/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>facta Philippi, Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, cum
Aemar
ex parte Philippis guerrada et Johannis dictorum gossimis fratrum ac Johaanis Choquaron dicti Faveiel nobis
Comardo
Johinni Grossin
fuerit expositum, quod, cum pro eo quia prefatus Guerardus jam pridem, quamdam invenculam
frequentabat Petrus Chinoti, ipsum Guerardin, cepit in odium cujus Petri antea idem
Guerardus se asserebat fore secul et amicum perfectum et propter suspicionem, quam in eodem
Guerardo, racione ejusdem inneculis habebat, plures injurias ejusdem guerardi in ejus
absenciar amicorum suorum carnalium dixit, et cum hoc ad ejusdem guerardi devenerunt noticiam
srga, prefatum Parum se traxit requirendo eidem ne vituprium et injuri de se et suis diceret, propter
quod idem Petrus cutellari suum super prefatum Guerardum traxit, ipsumque de eodem petute, nisus fuit
et qui a eidem propter potenciam grartium, que tunc ibidem existebant forefacere non potuit prefato
cerrado plures minas dedit et intulit et paulopost dictus Petrus Symon et Guillelmus Chinoti
ejus fratres quemdam dictorum exponentes consangueum ad campos invenerunt, ipsumque in odium
ejusdem guerardi verberarunt et attrocit volveranmut et postea prestatos exponents invenerunt
ipsosque gladiis invaserunt clamando ad mortem quiquidem exponenter prefatis fratribus
requisiers ut ab hujusmodi invasione desisterent offerendo sibi emendi, si i aliquo eis ipsi seu
aliquis eorumdem forefecissent quod facere devegar, sed mala malis accuumbando de hoc
non contenti, ipsos exponentm invoserunt et unvumser eidem letaliter voluanerunt, equidem exponerent
videntes, se sic fore per eosdem fratres injuriatis et volueratis et ad evitandum mortis pericuum se
d deffensionem postiernt et in eodem conflictu vi vim repellendo, prout eis licebat
unu de eisdem voluerarint, ex quo voluere aut alias mors in personam ejusdem, prout fertur casualitere propter quod ad juro majoris et stabinorum de Brayaco, su
continacias tiventes rigorem justicie à dicta villaet Baul
nobis humiliter supplicari fecerunt, ut habita consideracion
pres
demedio prondere dignarimur gracio. Porrto nos a
qui
ce sxartie plenitudine potestai
ombler annentes, prefates supplicante, et cuilibet eorumdem factum
casu premisso, quitavimus et remistimus et de nostris auctoritate regi
speciali gracia. Salvo jure partis, quittamus et remittimus per presentes ipsos ad pateram et bona famam
evocando. Et in super ex uberiori gracia volumus et dilectis nostris maori et stabinis ville de Brayaco
de
dicte concedimue, ut dictum bannum suum revocare valeant, absque eo quod propter hoc aliquod prejudicium
isdem, franchisiis, libertatibus et privilegis dicte ville nuc generetur nec valeant generari quomodolibet
in futurum. Dantes tenore presentium in mandatis baillivis nostris vnomandum et ambiam ceterisque
regni nostri justiciariis, qui nunc sunt et pro tempore fuert, aut eorum loca tenentibus, et cuilibet eorumdem
ut ad eum pertinuerit, quatinus supplicantes, pronominatos et quilius eorumdem nostra presenti gratia gaude et utri pacifice
liberé faciant permittant et contra ejus tenorem ipsos ac majorem et stabinos predictos nullate
inquietent impediant seu molestent aut inquietari impediri seu molestari quomodolibet faciant

aut permittant. Salvo in ceteris jure nostro et in omnibus quolibet alieno. Quod ut firmum et stabile
perseveret in futurum, nostrum secreti nostri in absencia magni, presentibus litteris sigillum diximus
apponendum. Actum et datum Ambrian, anno Domini millesimo trecentesimo cinquagesi
Avarto, mense marcii.P consilium, quo erant Domini archieiscos Senonsi comes de
marescallus dOdenehem, Si deBueyaco, G. de Credonis et
e pende
J. de Landas Philippes de Chambliaco, G. de Credonio et pluris, ali</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137309">137309</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée, en don de joyeux avènement, à Gilbert Paon, clerc, dont le nom avait été omis sur le rôle des prisonniers de l’évêque d’Amiens présenté au roi, mais qui était détenu par celui-ci depuis dix mois et poursuivi concuremment par les maire et échevins de Mondidier et par le bailli de Vermandois pour avoir fait échapper par rescousse son cousin, Raoulin Hacheran, que les sergents municipaux venaient arrêter pour participation au meurtre de Jean de Ressons, dit Basin ; avec clause de non préjudice pour la justice municipale de Montdidier [cl. inj. : bailli de Vermandois]. Per regem in suo consilio quo erat dominus Simon de Bucy. Berth. Cama.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 19 (11r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137309&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: f16fe20c-f72a-403c-bdad-ba534ca27ce8</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#19</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0013R_A/0,1961,2739,1604/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0013V_A/0,0,2680,745/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ilo.
Ailberto
aii
Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod, cum prout expere
amicorum carnanum Gilberti paoii, accepimus, olim pro eo quod dictus Gillertus, sicut, eidem ballivus et officiari
nostri baillivie Viromandus, inon major et stabin ville nostre montis desiderii inponebant, et adhuc jura
nunc rescusserat aut amonant à manibus fermentum majoris et stabunorum predictorum Radulphum dictum Huche
ran consanguineum suu per ipsos servientes captum pro suspicione certarum ulveracionum in persona defuncti Johannis
de ressons dicti basin, ut dictum perpetratarm, ex quibus volnacionibus idem Johannes postmodu dicitur, decessasse et, profiti
baillivus ipsum Gilbertum, ad nostra major et stabini ad sua jura evocau fecissent ipse vilbertus i
clericus ambinus in prisionibus dilecti et fidelis nostro episcopi Ambianes, pro se purgando et juri Ftando fi
se reddisset, in quibus prisionibus per spacium dice mensium vel certa detentus extitit, nobisque fecert lu
supplicari annei carnales predicti, ut in nostro recundo adventu ambiantem, cum dicto Gillerto eu 
rotulo prisionanorum dicti episcopi nobis tradito omissimi fuit scribi in hac parte misericorditer age
Nos igitur audita ipsorum amicorum camralium supplicacione attentis, premissis contemplicione
seu primi adventus postquem ad regni nostri reginensi devenimus, omnuem ponam criminalem et cuvil
occasione premissorum dictus Gilbertus incurrit seu incurrere potuit quismodo, eidem Gilbeto Remi
et quictamus et àprisionibus predictis, liberavimus et liberari volumus ad plenum, nostra auctoritate regna
plenitudine potestatis et de gracia speciali. Salvo tamen jure partis adverse, si super hoc contra deum villeitam
judicio voluerit experiri, ex ubenori gracia per presentes concedentes, ut predicti major et sculum. Siletem
in quantum ad ipsos pertinet, eidem Gilbete gratiam facere valeant specialem, absque eo quod nullum sibi uuc jundi
comm sue propr hoc prejudicium glerietur aut valeat generari quoolibet in futurum, requirentes episoum perde
aut ejus gentes et officiarios quascunque, tenore presentium, baillivum vnomandum predicto ceterisque justiciuer
nostris aut eorum loca tenentibus, mandando et precipiendo, quatinus prenominatum Gilbertum, nostra presenti graiafaciant et gaudere, nec contra ipsam eundem Gulbeum molestent vel moviotent seu
molestari vel lnquietari quolibet faciant vel permittant in corpoe sive bonis, et si aliqua
de dcis bonis suis propter hoc capta vel saisita fuerint, eidem Gilberto, aut ejus certo mandato
ad plenum deliberent aut deliberari faciant sive difficultate ucunque. Quod ut
firmum et stabile permaneat in futurum, sigillum secerti nostri in absentia magni presentibuus
litteris duximus apponendum. Nostro in aliis et alieno in omnibus jure salvo. Datum et actum
Ambian, anno Domini millesimo trecentesimo quinquagesimo quarto, mense marcii sic
signata. Per regem in suo consilioi quo erat dus Sinon de Bucy. Perchis Camas
Vug.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137305">137305</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Raoulin Hacheran, clerc, fils de Raoul Hacheran, de Montdidier, détenu depuis six mois à la prison de l’évêque d’Amiens parce que soupçonné d’avoir participé aux coups infligés à Jean de Ressons, dit Basin, qui en mourut [cl. inj. : bailli de Vermandois]. In requestis hospicii . Bucy. J. de Albigniaco.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 16 (9v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137305&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 6ba609f4-97b2-4971-802d-6858e9352af5</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#16</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0011V_A/0,1902,2671,1822/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod cu
ex parte amicorum carnalu, Raoulim hacheraii filii Radulphi hacheran, de Monté de si
perimus olimi, per eo quod dictus baulmus iuspeicus habebatur, cu aliis fuisse ad voluerandum Johannm
de Ressonis alias dictum Basin unde more fuerint subsecuta predictus Raovimus, canquam clericus apud
ambian in persionibus firmatis dilecti et fidelis nostri episcopi Ambiansies, per se purgando et juri staudo super facto
mertis predicte se reddidisset, in quibus prsionibus per dimidium anum vel certa detentus extitit
nobisque fecerunt humiliter supplicari amici carnules predicti, ut in nostro joeudo advetu amibum, Oun
dicto raulmo et hac parte misericorditer agere dignaremur. Nos igiter audita ipsorum amicorum
carnalium supplicatione, attents peremissis conteplucione predicti nostri joeundi seu primi adventus, postqua
ad regni regimen devenimus, onum penam ciminaliem et civilem, quam orcosioe facti predicti, dicns
Raaulmus iourrit seu icurrere potuit, quismodo eidem Raolimo, remittimus penitus et quictan
et à prisionibus predictis, liberavimus et liberari volumus, ad plenum e nostra auctoritate regia, de nostre plenitud
postesti et de gracia speciali. Salvo tam jure partis, si supe hoc contra dictum raculmum it judicio volun
expiri, requirentes episcopum predictum ac ejus officiariis gentes et officiariis uscunque, tenorem presentum
baillis Viromansis ccterisque justaciariis nostris, aut eorum loca tenentibus, mandando et pecipiendo, quatinu
prenominatu raoulumur votstera presenti gracia uti faciant et gaudere, N contra ipsam eumdem raoulinum
molestent vel anquieret seu molestari aut inquietari quomodolibet faciant vel permittant
i corpore sive bonis, et si aliquam de dictis bonis suis propter hoc captta vel saisita fuerint, eidem
Raoulmo, aut ejus certo nndato ad pleni deliberent aut deliberari faciat sive difficultate
qucumque. Quod ut firmum et stabile permaneat i futurum, secertimri maison magii fer
apponi sigillum. Salvo in aliis jure nostro et an omnibus quilibet alieno i citudintu
anno Domini millesimo ccc qgisimo quarto, mense marreri.
Registi Hospndi. Bucy.
de Cillignaci</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137306">137306</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Don à Pierre de La Batut, secrétaire du roi, de 200 l. t. de rente perpétuelle, à asseoir à Bonnes, aux Essards, à Pillac, Saint-Martial et Saint-Romain, près d’Aubeterre, en récompense des services rendus au roi et à son père dans sa charge et de ce qu’il a abandonné 1000 écus de gages et racheté, pour la remettre au Domaine, une rente perpétuelle de 100 l. donnée par Philippe VI à Evrard de la Roche, chevalier [cl. inj. : sénéchal et receveur d’Angoumois, prévôt d’Aubeterre]. Per regem. Yvo. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 17 (10r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137306&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 73c6bd86-2792-4abe-8e0f-9218f2045460</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#17</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0012R_A/0,0,2711,3570/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0012V_A/0,0,2679,1700/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>domiserem magistro Petro de Labatut, de ii libratere ut ic
Johannes derperto, fcancorum li de Regalis providencia digno pensans jurra suovumsue
liberet, extellio favoribus guicosis, juxta senorum exigenciam meritorum igiau. Notum sus
iversus ps
nostre que nos attenus et conideratio guituctis, multiplibus et attentabilibus servitus et la
et si delem migistrum pretrum de labicut secertarium nostrum in nostris et clare mamori d
agret in humanis negocie factis et impensis fideliter et devote in misus et ex pen
eattento quo et considerato quod idem secritarius noster centum libras rendis clim e dei
dounatas et concessas ad perpetuum hereditagium dilecto et fideli nostro ebrando de milet, que

Domini genitons noster in de et super certis rededitibus, juribus et deneriis, ville nostre Regalis ville in tancionis assisas
a
nsmoi assisa seu assi granto per litteras nostras in cera virdi et filo corios sigillatas excetit confirmatar, que id
carius noster, adco milite ecclesie emptonis ad perpetuum acquisivit in nos transtulrt, totaliter et dimisit nostro per cortanc
perpetuo retinendis et remansuras attento eciam quod cum nos recolentes, eidem dedisse prod expensis et miseris per
ipsum in negociis nostris factis mille studatos auri per eum seneles abendos de quo dono non habuit litteram anqualem
ipsos dictos mille studatis auri nobis remnisit cessit et qui tant. Actum attento et considerato, quod rioce sui offeri
de tempore protcie debebritur, eidem nobis eciam remisit cessit et contavnt de quibus premissis et omnibus sanguli plenarm
sumus informati, horum et alionum meritorum suorum quibus laugissie deceratur conte platioe speciali gracia eciam
et favore prosequi volentes in hac parte que sibi et suis cedat in augmentum honorum eidem sec taremostro causque
bien merito ncta grato, tam in recompensacionem dictarum centum librarum rendrum in nos ad perpetuum trnslatarum
et mille soudatoru juri et arreragiorum dictorum vndiorum nobis cessortum et quitatorumque ac eciam de cetero aliquo vndis
rators suu offici fectare, non nostre recperet quam in tenuciationem fidelium et gacintorm serviciorum
impensorum et expensarum misianum predicta atorte nostra regia, ex crca sciencia et nostre plenitudine regie potestatis
de gratia speciali informacione ac de liberacione super quem habita diligenti pro nobis et nostris dedumus concessimus et quitamus damus
concedimus quitavmmus ad hereditagium prepeenum per presentes dutentas libras turonensium per rendues per ipsum secr earium nostrum etsuos
postrtos et suscessoorum et causam seu jus ab eodem vel suis imposterum habituros habendas tenends, levandas retinendas
et percipiendas perpetuo ad faciendam, exinde suas et suorum predictorum in perpetuum omnimoda et voluntates videlicet in de super
reditibus, juribus et deveriis, juridicionum abti, media et vassa mero cinexto impenere nostris et ad nos spacantibus et pertinere
volentibus in locis et parrochius de Boncasside sacti Marchialis de Yschars de Piliaco et anti Bomani, prope abbam terram ad ec per
modum per quem redditus perpetui in castellania de abla terra assignar consueverunt, et nisi redditus jura et de m
juridiciones et alii que hbemus et nobs per tinent in locis et rochus predictis, sufficerent ad complementum assisie
et assignatois dictarum ducentarum liberas endis volumus et dicto secre tarum nostro concedimus auctoritate et gracia quibus
supra, qui assinguto et assisia earudem in locis et parrochiis, propinquionibus dictentri locorum et parrochiarum
dicte secrecario nostro magis acemodiz et nobis minus dampnosis fratet eciam compleatur, nichil in eisdem retimnendo
exeptis superioritate et resorto, quos nobis et nostris in eisdem perpetuo retinemus et nobis et nestris e
perpetuum remanere volumusque presentes et ipsam superioritatem et resortum extra manum nostram, non pone ten
transferie muntimus ullo modo idem, si à nobis vel nostris successoribus in futurum, fierum contigerent, nullius esse
valoris volumus et cendual andantes et percipientes committendo receptori nostro Engolismensi et proposito
nostro de abba terni vel eorum loca tenentibus et eorum quilibet insolidus, quantinus vecuto procuratore nosto commitatus envelenus subdicto dictas ducentus libras tuonsium rendis dicto sece tario nostro assideant vel assignent tradant vel
liberent in dee super redditibus, juribus, devariis, juridicionem alta, media et bassa mero et iixto imperta
locorum et parochianum predictorum, moda et forma quibus redditus perpetra in castellania de abba, terra athenus
assidere et assignan consueverunt estiimacione de vita mediante, et facta dicta assisia seu assignacione ipsam
habendi nobis remittatur, ad finem ut eudem confirmare valeamus Richel proviso quod idem secere tarium senescall
in cumam compm nostrorum Parisius litteris suis suo vel autentiquo sigillo cessionis et tonsilationis dictara cent um libe
tradit et liberit, ut nostro per hoc domabuper petuo applicandi athomnuis senescallo et recepotori nostris
Engolumentes, cctensque justiciariis nostris, vel eorum loca tenentibus, et eorum quilibet mandates quatinu facta et confirinatu
assisia seu assignacione husnsi predictum secrtarrum nostrum et suos predictos deeadem uti et gaudere ad plenum libere
pacifice faciant et permittant sive debato et impedimento qui buscunque donis seu gracis aliis per dicn
quandam dominum genitorem, nostrum aut seu locum tenenti nostros sibi factis monaseii obstantibus quibuscunque, ut antoritate
premissa omnia et singula perpetuo stabilia permaneant in futurum, sigillum nostri secereti in abstentius mangni
presentibus litteris duximus apponendum. Salvo in aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno. Actum odatum
Julvensis, anno Domini millesimo tcesce quiquagesimo quarto, mense marcii
Per regem,
Yvo.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137303">137303</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement à Jeanne de Cambrai, veuve de Nicolas de Cambrai, bannie par contumace ; six ans auparavant, avec son mari, alors vivant, elle avait, par rescousse, fait évader son fils Jean de Cambrai, que des sergents royaux venaient arrêter pour le meurtre de Jeannin Messager [cl. inj. : bailli d’Amiens]. De precepto regis in suo iocundo adventu Ambian, facto dominis magistris requestarum hospicii. Bescot. Bucy. Heliaz.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 14 (9r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137303&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: a8703c41-0951-4210-903c-cf136f735991</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#14</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0011R_A/0,0,2752,2238/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>de Camus

ohannes, Dei gratia Fracorum rex. Notum facimus universis, presentibus et futuris, quod supplicatio carnalium
amicorum Johanne de Cameraco, relicte Nicolay de Cameraco, quod ipsa relicta nobis exhibita continebat quod, cum
sex an sut elapsi servientes nostri in ipsius vidue presencia intentes Johannem de Cameraco, ejusdem vrdie
filium capere et carteribus nostris intrudere pro eo quod idem Johannes erat accusatus de homicidio, commissa in
personam Johannnini, messagerii, dicta vidua zelo naturali, ac amore materino succensa super dicto filio suo
ipsius punicione et mortem cupiens evitare eundem filium suum rescrissit dictis servientibus, et aliss 
gentibus nostris, per quod idem filius evasit et anfugit, nec potest capiti potuit, aut de co fieri justiciel
complementum, super quibus dicta Johanna et prefatus ejus quondam maritus, du viveret, vocati
ad jura nostra cum comparere ausi non fuerint, sed timentes longam carteris detentionem et penam sustinere
per predictis recesseruit in remotis, ubi dictus maritus decessit quibusdam mediantibus deffectibus, contra ipsos con
cessis banniti fuerint à regno nostro cujus modi banni causa dicta vidua multas miserias passa est
ac persone et bonorum plurima decementa, ut ejus asserunt amici supradicti, supplicants nostram vidue predicte
super premissis graciam misericorditr impartir, et eidem intuitu nostri iocundi seu primi adventus post
adeptum regimen regni nostri ad civitatem ambiantem penam et emedam, quam seu quas inourrit
seu commisit, premissorum, occasitne sibi quictari et remitti ac bannum revocari predictum, qujqudem supplicante
inclinati, premissis per nos attentis eidem vidue cemm quamcunque penam et emedam tam criminalem corpora
lem quam civilem, quam seu quas occasioe, premissis ipsa incurrit seu commisit vel incurrisse seu commisi
sse dici potest, in casu predicto remisimus et quictavimus, remittimus et qctamus per presentos, auctoritate nostra
regii, de gracia speciali bannum predictum, et qequid exinde sequtum est vel sequi potest renomntes
et adnullantes ipsam vidicam, ad suam bonam famam et patriam reducentes. Salvo jure partis, si voluer
soperux. Dantes, presentibus i mandatis baillivo Ambiante ceterisque justiciariis nostris, vel eorum loca tenentibus, et
dictam viduam hac nostra gracia uti et gaudere faciendo et permittendo ad plenum contra ejus tenorem nichil
innovent vel atemptent vel attemptarium permittn, sed si que in contrarium fuerint attemptata ea renoncent
et ad statum debitum reducant, absque alterius expretacione mandati. Quod ut firmum et stabil pmal
neat i futurum, presentes litteras fecimus sigilli secerti nostri in absentia magni appensione munime alvo
e aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno. Datum in ciitate dembran, mense maroii Adem Domini
millesimo ccc cinquagesimo quarto sic signatau, de precepto regis in suo et ocundo ad ie  han
facto Dominis magistris Requestari Hospicii. Bescot. Bug. Jheliaz.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137304">137304</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée, après enquête, à Jean et Geoffroy de Tonneville, frères, écuyers, cités devant les assises de Longueville et de Dieppe pour avoir mortellement blessé Guillaume Gotran ; or celui-ci, non content d’avoir enlevé, de nuit, à Offranville, Isabelle, épouse de Jean de Tonneville et de l’avoir retenue pendant quinze jours en plusieurs lieux des forêts de Brotonne, du Trait et de Moulineaux, fait pour lequel il avait été banni par contumace, avait rompu son ban et était revenu à Dieppe narguer et injurie les deux frères lors de leur passage [cl. inj. : bailli de Caux]. Per regem in requestis suis. Yvo. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 15 (9r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137304&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 3c403677-59f7-485f-905d-7f4e9d2dd7f5</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#15</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0011R_A/0,2237,2752,1152/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0011V_A/0,0,2671,1903/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Johannes, Dei gracia Francorum rex. Notum facimus universis, presentibus et futuris, quod cum exposito nobis
nuper pro parte Johannis de Connenilla, al Peulliei et Gauffridi ejus fratris scutiferorum quod defunce
missis facta Guillelmus Gotran aliàs de Frani, dum viveret et nonnulli alii sui li hac nte complicos, cum arnis deliberato
deconenulla
afrido proposito et de nocte usabellini, uxorem dicti Johannis in villa de Offramvulla, sub diepa, vi rapuerant et
ad forestas de Bretonne de Tractu et de Molinellis, vioissim duxerant et ductam decumerant per spacium
quindecim dierum vel crta, et quod lics ipsa recuperata et eis ublata fuisset ipse cmen Guillelmus super hoc ad jura
nostra, voccions fuit pluries et quia no comperuit continuaux reputatus et ipsius exigete continuaciam prema
justicia à regno nostro bannitus, et quod spreto banno hujusmmodi quod patiam accesserat pluries palum et
ceculte que die festi assupcionis beo Marie virginis ultimo prederiti, fratres existentes, tunc in villa de Diepa predicta
audito quod dictus deffunctus bannitus. Et quidam sui complices itn villa predicta erant, et quod ibi accessat
animo injuriandi, eosdem volentes injuriam hujusmodi evitare, equos suos ascenderant et alrept
itinorem recto ad domum suam equm dicti Guillelmi qui occupabat, iter in quodam vico per quemtransne debebaut, quam tnsire, nisi eo remoto commode non poterat, propellendo aliquatulum retigerant
ipseque Guillelmus, qui ipsos habebat odio, quia ipsum procuraverant à regno baniri suo requrente delig
ad eos accessit dicens quod cu eis volebat contendere et clamans eos filios mettis dioum Gauffri
de quodam cntello que gebat atrociter uulveravit quod videns dictus Johannes memor injurie, quam itus
e rapeu, uxoris sue predicte, ee requisitus à dicto fratre suo ut sibi succnrieret, et timens mortis sibi par
nisi contre ipsum se exponeret inunere dcum Guillelmum fuit adeo prosecutus quod ipse et dictus fcter sui
loc, qui dicitur ad presenteum falsum in eadem villa de Diepa adeo acrociter verberarunt quod paulo i
dicitur decessisse, et quod propter hoc dicti fratres ficant ad jura itn assisiis de longavilla et de Diepa in
pleres evocati. Nos volentes super hoc antequam faceremus remissionem facti hujusmodi, quam sibi dicto
per nos fieri postulabant effici, certiores, informacione super hoc fieri fecrimus et extai ipsius contin
diligencer. Nos, qui per ipsam informacione consideravimus effectum facti predicti talem fuisse, qua
superian expuitur, ad supplicacionem dxorem dicti Johannis et aliorum suorum et dicti sui fratris amicorum cam
reqrencium factum hismodi sibi remitti, ipsum factum ac omnie penam criminalem et civilem, quas no
fratres potuant vel debuant erga nos et justicium nostram propter hoc iourrisse, eisdem remisim
quiavimus et de nostris speciali gracia, auctoritate regia et nostre regie potestatis plenitudine remittim
per presentes et banu, si quod inde secutum fuerit revocamus ipsos ad suam famam patam et bon
restituentes ad plenum. Et mandantes baillivo Calecensi committentes, se sit epus ceterisque justiciariis ii
presentibus et futuris, vel eorum loca tenentibus, et eorum cuilibet, ut ad eum pertinuerit, quitnus dictos fratres 
eorum quilibet nostra presenti gractia uei faciant et permittant, non molestantes ipsos vel eorum alterum
molestari permittentes in contrarium quoquomodo quinymo bona sua, si que propter hoc capta vel sen
fuerint, eis reddiis et liberari faciant indilite, detentoris ipsorum ad hoc viiliter composcendo. Q
ut firmum et stabile perpetuo perseveret, sigillum nostrum secertum majore absente hiis littera
est appensum. Salvo in aliis jure nostro et in omnibus quolibiet alieno. Datum Ambian
xix die mardii, anno Domini millesimo ccc quinquagesimo quareo  sic signatauper rego
requestis suis ii pyvo . Bucy</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137301">137301</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation de l’acquittement prononcé aux assises de Warsy, le 2 juin 1351, par Jean de Gournay, garde de la justice de la ville pour Anne de Séchelles, dame de Warsy, qui approuve par lettres du 28 juin 1351, en faveur de Nicaise Renart et d’Isabelle Cannarde, originaire de Davenescourt, veuve de Simon Le Vasseur ; ce dernier avait été trouvé pendu dans l’enclos de la maison de Nicaise Renart, à Warsy, mais l’interrogatoire de Nicaise et d’Isabelle, emprisonnés, n’avait abouti qu’à leur faire avouer qu’il avoient jut ensanbe en le dicte maison le nuit devant et l’enquête menée, tant à Warsy qu’à Davenescourt, avait conclu à leur innocence [cl. inj. : bailli de Vermandois]. Per consilium quo erant domini Senonensis archiepiscopus, marescallus d’Audr[ehem] et Simon de Bucy, miles. Berth. Cama.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 12 (8r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137301&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5612a07d-79e3-4e30-be16-790f43e88b2c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#12</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0010R_A/0,0,2696,3566/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0010V_A/85,67,2585,2133/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>xi
nyiz
confirmacio seme late pero iicasio Renardi et Ysabelli Camarde
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, presentibus et futuris, nos infrascriptas
 vidisse litteras, formas que sequuntur continent, ons chians que ces presentes lettres derront et
Porront, Jehans de Gournay, vardé de le justice de haulte, dame et noble madaure amné
de Sechelles, dame de Voarsies, salut. Comme e environ, le quinzaine parrochian devant le
jour des chendres deriinent passé, en eust trouvé en le maison incaise Reuars ou en lenclos
et pourpris d'icelle maison parant à Voarsiés en le justice d'icelle dante de le dite dame, un
homme mort pendu et estraule appellé Simon le vasseur mari de Ysabel Cammarde, si comme
en disoit et pour le souspenchon de le mort du dit Simon, je easse fait prendre et
mettre ès prisons de nostre dite dame les dessus dis incaises et Ysabel, le quelles demouroit
avec le dit mtaiste, aux quieux intaise et Ysabel et à chascun en singuler, jt eusse iposé
le fait après che qui reavoie trouvé par informacion proparatoire et par le confession
d'icens intaise et Ysabel qu'il avoient aut enfaulé en le dite maison le nuit devant dont
li dis simons ao fu trouvés mors le merquedi au matin du quel fait et matef
et malefice, li dit intaises et Ysabie se disoient pur et innocent et non coulpable et après
et depuis che que e eus enquis tant par leur confession comme autrement, selonc ce que
je pens enquerre de le verité du fait comment li dit simons avoit esté mors, pour ce que
ès dis souspenchennes, je ne povoie trouvé aucune congnoissance du dit fait sur che que
li dit souspenchonne me requirent à grant hustance, afin de leur delivrance que sur
le dit fait et sur le dite souspechon, dival fait il disoient innocent et non coulpable pt les
voulsisse recevoir en enqueste et par ichelle absol ou condampner, en le maniere qu'il
appartenroit à faire de droit et de raison je me fussé conseillies as hommes jugans en le
court de le dite dame à varsies et à pluiseurs autres sages sur le dite requeste à grat
deliberacion et par le conseil des dessus dis hommes vene, requeste dicte et che qui fait ete
avoit esté par avant par eusse les dis souspechonnes rechut en le dite enqueste et ichelle
enqueste je eusse fait appellé avec ni deux des frans hommes dessus dis, tant en le
dicte ville de Voarsies, comme à d'auenescourt, dont la dite Ysabians estoit née, si comme on
disoit, et l'enqueste faite et parfaite bien et loyament conseillir me eussent requis li dit
orisomner que je le dite enqueste voulsisse faire jugier pour eulx ou contre eulx, afin deue
Sachent tout que les dis prisoniers comparans et amenes en jugement en le dite court et
requerans le dite enqueste estre pourveue et jugiée ad fin duue veu et consideré parmi et par
les hommes, jugans en le dite court le fait dessus dit, le poursuite qui faite en a esté sur et
contre les prisoines dessus dis, veu aussi que j'ay somme et fait savoir par pluseurs fois à une
sereur que li diz sivons avoit en le ville d'urdechi que se elle veloit aucune cose demander
de le mort de son frere, contre les diz prisonniers ou aucun de eulz, elle venist en le dite court et
en li feroit raison et acomplissement de justice, sur le quele summacion elle cest cessée et deportée
de compoire, veue aussi la dicte enqueste faicte et parfaite, et icelle pourveue crance et conseillior hucen
et diligmment à grant delibraton, et veu et consideré tout ce que sur ce faisoit aben ez à considerer

dit fu et jugis par droit par les hommes dessus diz à men ouvement que li diz monisir, le dicte
Ysabel estoient et sont pur et avoient et no coulpable de le mort du dit feu Simon le vassem
et par ce jesur ce dlivray et absolz les dessus diz incaise et Ysabel de le dite Masprechon, et estrexr

le main de nostre dicte dame de leurs corps et de leurs biens par le jugement des hommes
 de leur dourt. A ce jugement faire furent et le firent comme homme jgant en le dicte court
c'est assavoir Jehan de Noyon, homs feaulz de nostre dicte dame, Pierres Turaude et Jehan
de fenieres, comme homme druté à monseigneur de Varsies, fil de nostre dicte dame, en tesmoing de ce
jay ces presentes lettres seellées de mon seel du quel je usé ou dit office. Et nous Jehan de Noyon,
Pierres Turaude et Jehan de Feniores, homme jugant en le dite court à varsies en le maniere
dessus dicte, ou tesmoingnage des costs dessus dites, avons mis noz seaulz à ces presentes lettres
avec le seel du dit Jehan de Gouranay, bardé de le justice de le dicte dame chi dessuz nommé
Ce fu fait l'an de grace mil ccc. cincquante et un le jeudi, se cont jour du mois des juing
Itm à touz chianz que ces presentes lettres verront et orront, anné de Sechelles, dome de Voarsids, s
à Vause, si comme il appert par l'inspecion d'icelles, aus queles ces presentes sont annexées, eu conseil et admis
à gant deliberacion au contenu en icelles je en tant comme en ni est, et pour tat comme il
meconque et puet touquier comme à seigneur les dites lettres los grée et accordé, et en tant
comme remuis le confermé et appareuné, selon leur fourme et teneur. En tesmoin de ce, pay ces present
lettres seellées de mon propre seel qui farent faitez le vint et huitume jour du mois de juing l'an
de grace mil ccc. cinqquante et un.Nos autem litteras suprascriptas, ac omnia et singula in eisdem content
in quantum rite et juste àcta sunt et in rem transmerunt, judicatam, rata habentes et grata, e
volumus, laudamus, approbamus, ratificamus et de speciali gratia nostraque auctoritate regni et ex certa scienci
tenore presencium confirmamus, baillivo nostro Viromandie ceterisque regni nostri justiciaris et
officiariis, qui nunc sunt et pro perpore fueuint, aut eorum loca tenentibus, et cuilibet eorumdem, ut ad eum pertinuri
dantes presentibus in mandatis quatinus predictos incasium et Ysabellim in suprascriptis litteris nominatos
et eorum quilibet contra tenore ipsarum litterarum, et nostre presentis confirmacionis in corpore sive bonis
de cetero nullatenus molestent impediant aut perturbent seu molestari impediu vel percurta
faciant à quoquam aut permittant quoquomodo facta in contrarium, si que fuerint, ad statum prefeium
et debitum reducents seu reduci facientes vis presentibus, absque mora. Quod ut perpetue firmita
robur obtineat, sigillum secercti nostri in absenctia magni presentibus litteris apponi fecimus. Nostro in aliis
et alieno in omnibus jure salvo idatum Ambian, anno Domini millesimo trecentessimo qinquagsi
quarto, mense mardii. Sic signata. Per consilium, quo erant Domini Senonsi archiepiscopus, maresc

daudi et Simon de Buc mils. Berchs Camra
Buc.
.Sachent tuit que veues les lettres de Jehan de Gournay, vardé de nostre justice, seellées de son
et des seaulz des hommes jgas en nostre court, et en le court de mon fil seigneur de
ccll</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137302">137302</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation des lettres données à Vincennes, en octobre 1338, par lesquelles Philippe VI vidime et confirme des lettres de 1185 [mars 1186] de Philippe II, accordant aux lépreux d’Amiens la dîme du pain et du vin consommés en l’hôtel du roi ou de la reine lorsque ceux-ci séjournent à Amiens. Per regem. Mellou. Bucy. Collatio facta est.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 13 (8v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137302&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: ee6c57c4-ceef-4639-b876-0d058bed5b46</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#13</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0010V_A/85,2121,2585,1394/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>xr
confirmacio
Doni sei lepsi
Ambiar
decima Parriis i.
nui
endentur
inhianis
Regir.
ccll
ohannes Dei gracia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, nos infrascriptas
vidisse litteras, formam que sequtur continentes :Philipus, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentius
quam futuris, nos infrascriptas vidisse litteras, formam que sequtur continentes, in nomine sancter idundia evitar
amen Philippus, Dei gracia Francorum rex. Vovint universi, presentes pariter et futuri, quiam nos ngtantu
Dei et ob remediu aie nostre et patiis nostri beate memorie regis, Ludovia et predecessorum nostrorum dedimus
etclemosnia et concessimus it perpetuu leprosis ambianensibus decima tocus panis et vini, quod abian
expendemus quacieus aut regnia veniemus. Quod ut inposterum ratum illibatumque permaneat iset
paginam sigilli nostri auctoritate ac regii nominis baractere inferius avocato, precipimus confirmari. Actum
ambientes, ano incarnati, ubi millesimo c. lxxx, quianto regni nostri anno vii astentibus etn palacio nostro
nomina supposita sunt et signa. G. Comitis Throbaldi dapiferi nostri qued Guidonis vuticularii q ou
camerarii. P. Radulphi constabularii, data vacante cantellaria. Nos autem premissa omnia et singula i
suprascriptis, contenta litteris rata et grata habentes, ea volumus, laudamus et approbamus et rettifficamus, ac au
nostra regia, ex certa sciencia et despeciali gracia confirmamus. Salvo in aliis jure nostro et in omnibus quolibet aliono 
ut firmum et stabile permaneat in futurum, presentibus litteris nostrum fecimus apponi sigillum. Actum apud Vinci
ono Domini millesimo ccc trsesimo octavo, mense octobris. Quasquidem litteras suprascriptas omniaque et singula
eis contenta, rata habenteset grata, ea volumus, e volumus laudamus, approbamus et ratifficinus ac ee nostris
auctoritat regia, ex certa sciencia et de speciali gratia, tenore presencium confirmamus. Quod ut firmum et stabile propo
perseveret sigillum secreti nostri et absentia n magni hiis litteris est apponsum. Salvo in aliis juretur
ouribus quaolibet alieno. Datum Ambian, anno Domini millesimo ccc qinquagesimo quarto, mense maroii.
Buoy
er regem. Mellor.
cellacio</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137298">137298</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée, après deux enquêtes des maîtres des Requêtes de l’Hôtel et de Jean Prouvencel, lieutenant du bailli de Senlis, qui les ont innocentés, et avec clause de non préjudice pour le seigneur de Coudun, à Guillaume de Compiègne, prêtre, jadis receveur, et Jean Le Vignon et Perrinet de Raulot, sergents de la terre de Coudun pour Raoul de Renneval, chevalier, seigneur du lieu, bannis par contumace par le bailli de Senlis ; ils s’étaient opposés à l’arrestation d’Hugues Toupet, faite à Coudun au mépris de la justice seigneuriale de cette terre, par Regnaud de Lieurie, sergent royal en la prévôté de Compiègne, qui maltraitait en outre son prisonnier, le frappant et le trainant derrière son cheval et qui, rendu furieux pour leurs observations, les avait chargés, venant s’empaler sur le glaive que Guillaume de Compiègne avait sorti pour se protéger [cl. inj. : bailli de Senlis, prévôt de Compiègne]. In requestis hospicii. Beccot. Bucy. Egidius. J. de Albigniaco.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 10 (7r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137298&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: a5952d4e-1e40-4e76-929d-12e9df6da8a2</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#10</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0009V_A/0,0,2717,974/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0009R_A/0,0,2707,3545/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>s

sunt, et qui pro tempore fuerint ceterisque justiciariis nostris, aut eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, quatinus
prenominatos Johanne et privimi, predicta nostra gracia uti faciant et gaudere, nec contra eam eosdem
molestent, vel inquierent seu molestari vel inquietari quomodolibet faciant aut permittant incorpor
sive bonis iuo, ad statum prefanum et debitum reducatu, se quid in contrium fan fuerit seu et
accemptatum. Quod ut firmum et stabile permaneat in futum, secreti nostri in absentia magni
fecimus apponi sigillum. Nostra in aliis et alieno in omnibus jure salvo. Datum Ambian, ann
Domini millesimo ccc quinquagesimo quarto, mense marcii Sic signata. In requests hospici
Beccot. Bugy. Egidiis. J. de Albigniaco.remissio facta Guillelm t quopendio de Johanni
de Rignon et Ytinol de Baulet,
Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod Guillelmus
de compendio presbitis, olim receptor et gubrnitor Jehannes le Vignon, et penimis de Baulet
olim servientes terre de Codii pro dilecto nostro Radulpho de Renovalle, milite domino, dicte ville nobis
du du fecement exponi quo reginaldus de lieure, oudam servieus noster et prepositura de compendio, irrequisitu
justacia dicti militis, et absque eo quod ostendere vellet commissione suam nec se nominare, quis esset, sicut
per ordinaciones regias tenebatur, cepat Hugone Coupeti, homnem et justiciabilem dicti militis, l dicta villa
de codun, que sita dicetur baillivia Silvantes et in prepositura de compendis justiciando, ipsum Hugonem pro
qdam debito ignominiose et crudeliter dictum Hugone in jurisdicione dicti militis prostraverat ad terram
ipsum thendo post se et eoum cui insedebat et male tractendo, et qmma prenominati, ut tinentes justicia
Dei loci videntes quod dictus defunctus reginaldus sic nequissime se gerebat, cum nullatenus vellet super se
dere et commissione suam seu potestatem vireute cujus hoc faciebat reeusaret ostendere, sepius requisitus
conati fuans eudem capere, qui quidem riginaldus robeditns contredixerat et se inrebellionem contra dictam
justicia posuerant, intens esem suum evagniare surerdictum presbiterum et ipsum penctere, ce ut evicaretur
exinde faic malum per prenomilitos fuerant eidem Riginaldo defuncto, eusis prdictus devotus, una conforello
et remastat in manibus dicti presbiti, po que dictus reginaldus magit inslamatus et onsi furibundius
contra pnonntos euagniaco, uno cucello nominate Badelaire, peusso equo suo de Caltaribus super et contra
deni sesbiterum cncurrerat taliter quod ipsum proferaverat ad terram supra quedam fimum et graniter
volueravant. et hiis dictus reginalbus non contentus malum sue mentis conceptum voles perducere
ad effem eque suie regnavit, ipsumque jugens caltaribus reversus fuit fortitur currendo que iungenti
ferepita contra dictum presbisterum, tenedo dictum Bodelaire in manu sua, qui prebyter, doun potuit resurgere de
itara, ubi prestratus erit, cum ad vicandum impetum et occursum dicti reginaldi co quo sic
violent occurrentis, non posset obstante dicto fino divertere ad docteram vel sinistram ut
incare posset mortem et resistere mile voluntati dicti Riginardi, dictum ensem evaginavit et
tenuit ante pectus sium, absque motu cuspidem contra dictum Reginardum dirigendo, quiam
aliàs dictam mette mitare non potat, ut dicitur, idem reginaldus per suam stulticia presumptivam impixit
se impetuose contra dictum eusem adee quod suim intravit corpus, unde ut dioct mors extitit sbseenta
super facto cujus mortis dictus baillivis dictos Johanne Le Bignon et privim de Baulot fecit, ad
jura nostra evocari et omia timenter rigorem justicie et carteris matoracionem non comparuerunt, eosdem
à regno nostro bannvit i norm grave prendditur et non modicam lesionem cum de facto dicte mortis
dicenter se penitus annocentes, propter qua ad ipsorum supplicacione de mandato nostro certa informato fatra
super facte mortis predicte et constanciis ipsius per dilectus et fideles gentos requestarum hespicii nostri et
visa fuit Veru quia amici caralis dicti roginalbi ad eam faciendam, sufficienter vocati non fuerint,
vironte aliaii litterarum nostrarum Johannes Provencelli, locum tenensi, baillivi nostri Silvaventensis adjucto
secum Jacobo vicel, procuratore nostro baillive predicte ac vocatis amicis camralibus dicti Reginaldi, dictam
iformatont ieraco fecerit et eam sub suo e dicti sui adjuncti, sigillis nobis remiserit inclusam.
quam dicto gartes nostre apperuerunt, viderent et diligenter exaaverint. Quia igitur per dictam informutionem
non est regtum quod pruninati Johannes et penimus in facto dicte mortis aliquod auxilium consilium, vel
favorem prbuissent et de facto ipsius mortis inoulyales sut reprti evocaciones et bannum, predictos
ac cnem penam ciminale et civilm, si quam habsmodi incurrerunt seu incurrere potuerunt, quismodo
eisdem Johanni et privs remittimus pencus et quittamus, et ad pariam et bonum sum famam, quatuu
nobis est. salvo in premissis juri partis restituimus per presentes, nostra auctoritate regia, de nostre plenitudine
potestatis et de gracia speciali, ex ulenori gracia concedentes predicto domino de Ronavalle, ut ipse super
predictis prefats Johanni et perivo, qui tepere predicto erant sui justiciabilis et subjectis siilem graciam
vel majore, si volurit facere valeat in hac pare, absque eo quod sibi aut jurisdicioni sue nunci vell
imposterum aliquod prejudicium guretur. Mandantes tenore presentau, baillivo et preposito predictis, o nun
e
e</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137300">137300</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée à Jean d’Estrées, de Montdidier, banni par contumace par les maire et jurés de la ville pour avoir arraché de leur prison son cousin, Raoulin Hacheran, clerc âgé de quinze ans, accusé d’avoir participé aux coups infligés à Jean de Ressons, dit Basin, et dont celui-ci mourut ; avec clause de non préjudice pour les maire et jurés de Montdidier [cl. inj. : bailli de Vermandois, prévôt de Montdidier]. In requestis hospicii de precepto Regis in suo iocundo adventu Ambian, facto dominis magistris requestis [sic] requestarum. Bucy. J. de Albigniaco. Collactio facta est.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 11 (7v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137300&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 1062b4cb-005f-430b-8138-a349d8810ee7</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#11</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0009V_A/0,1571,2717,2004/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>s
remissio facta Johanni destrees
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis presentess i, tam presentibus
futuris quod cum, prout ex parte Johannis destrces, commorantis apud Montem desideium, accepimus sibi fuerit
de perisione majoris et juratorum, ville de Monte desiderio et de manibus servientum, dictorum major
juratorum, raoulum Hhacheran, clericum etatis quindecim annorum vel certa existentem consanguineuu
prinquorem ipsius Johannis destrees amonerat, que raulinum dicebat fuisse cum aliis ad voluandum Johannie
de Ressonis alias dictum Basin unde mors fuerant subsecuta, idem Johannes Timeus, minium rigorem juisi
à patiesa se absentavit, propter quod major et jurati ville predicte, ipsum Johannem destrees, ad juram sua fecen
evocari. Et que a non compuit suus exigentibus contunuaciis, dedicta villa sub pena mortis Baminer
et eriam super hoc evocatus fuit ad jura nostra et supplicas huiliter dictus Johannes destrces, ut cum eodem
hac parte misericorditer age dignaremur. Nos veo audita ipsius Johannis destrees, supplicationes, al
premissis enoraciones predictas et eciam banna, si qua propter hoc subsecuta fuerint et omnem penam criminal
et civilem quom occsione herddi predictus Johannes destrces, acurric seu incurrere potuit quoquommodo sibi rem
penitus et quictamus et ad patriam et bonam famam suam restituimus per presentes nostra auctoritate regia, de nostre
tudine potestatis et de gracia speciali ex ulenori gracia concedentes majori et juratis predictis
isi predicto Johanni destrees, super premissis, silenma graciam vel majorem, si voluerint facere valeant in hac
absque eo quod sibi aut jurisdicioni sue nostis vel imposterum aliquod prejudicium genereretur. Mandantes ten
presencium, baillivo Vnonansie, ac preposito Montis desider ceterisque justiciariis nostris, aut eorum loca tenentibus 
eorumdemprout ad eum pertinuerit, quatinus prefatum Johannem destrees, nostra presenti gratia et eciam gracia que sibi per dictes
et juratos facta fuerit, uti faciant et gaudere, nec contra dictam graciam aliquatenus molestent seu fac
aut permittant, quoodolibet molestari vel inquietari in corpore sine bonis inmio ad statum pristinum
debitum reducant et reduci faciant indilate, si aliquod in contraium factum foret seu ecium
attemptatum. Quod ut firmum et stabile permaneat in futurum secreti nostri in absencia magis
fecimus apponi sigillum. Nostro in aliis et alieno in omnibus jure salvo. Datum Ambran
Domini millesimo ccc quinquagesimo quarto, mense marcii. Sic signata. In hospicii de Precesi
regie in suo icondo adventum Ambiante facto Dominis magsiros requestis requestarum : Bucy
Pe Albiginaco.
Col</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137294">137294</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission, rappel de ban et restitution de ses biens accordés, en don de joyeux avènement, à Pierre Fèvre, d’Amiens, armurier, banni par contumace par le bailli d’Amiens qui avait ordonné la démolition de sa maison, pour avoir blessé, trois ans auparavant, en se défendant au cours d’une querelle avec Jean d’Abbeville, maréchal, l’un des compagnons de ce dernier, Ernoulet de Saint-Hilaire, qui mourut trois semaines plus tard, faute de s’être soigné [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per regem in suis requestis. Bucy. Egidius. Berth. Cama.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 7 (4r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137294&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 1501ab3e-898b-40d6-8f8f-d63cd5bc5aac</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#7</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0006R_A/0,1663,2730,1915/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0006V_A/0,0,2708,887/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>ho
etro
Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod supplicatio pen
amicos carnales Petri Fabri de Ambian orumdi Armurerii, nobis pro eodem Petro porrecta continebat
quod cum cribus anis vel ecic clopsis Johannes de Abbatisuilla, marescallus et duo famuli sui in
dono ipsius Johannis habuissent crtundm debatum, contra dictum Petrum motum super certis verbis injuriosis
autre ipsos orcis et adjicem prolatis et ipsis partibus de verbis ad venbera procedentibus cum dicte Johannes
et famlier vi erecissent dictum Petrum à dcu domo et cum Marcellis et aliis uberassent ac itn tribus
corois sui partibus ubluassent, quia ipsum de premissis non contenti u gladiis et aliis armaturis adhu
intentes eudem interficere idem Petrus videns quod amplius fugere non potat, absque mortis Periclo nostra
evitare cupiens traxit, unum paernum outellu suum et se deffendendo, defunctum cavouletum de Sancto
Hylario, qui ipsum voluaverat, et adhuc persequebatur de eodem cutello, percussit in pretore, ex qui vuluere
idem ervouletus per ejus nullum regimen post infra spacium cum obdomadarum dicitur decessisse.
Quarptier it de Petrus ad jura nostra vocatus comprore negliges fuit suis exigentibus continuacuis aregno
nostro per baillivum nostram ambiant bannitus, prout fertur, et domus sua ad tertam prostrata suppliant
ut nos super hiis in nostro presenti rocundo sive primo adventu, ad partes Picardie postquam ad susceptimu
regni nostri regimon devenimus, cum eodem Petro Agere misericorditer dicuaremur. Hinc est pro
nos penssis consideratis, prefato Petro in dicto adventu nostro gratiam facere volenters specialemn, eidem, si fit
ita factum predictum et banum quod exinde secutu fuerit, nenon et cem penam tam criminalem quam civilem
quam vel quas occasione premissorum erga nos iucurrit aut incurrisse potuit, de speciali gracia nostraque
auctorité regia et ex certa scienciu, remisimus et quictavimus ac tenore presencium, remittimus et qctam
ipsum ad patriam, famam et bona sua omnia ad plenum restrtuente. salvo jure partis, si et quondo super
hiis voluerit experiri, baillivo nostro ambiantes predicto ceterisque justiciariis nostris, qui nunc sunt, et pro temporui
fuerint, vel eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, prout ad eum pertinuerit, Dantes presentibus
mandatis, quantinus dictum Petrum nostra presenti gratia uti pacifice faciant et gaudere ac libere
permittant, nec ipsum contra tenorem ejusdem premissorum occasione et corpore sive bonis dege
molestent, perturbent vel inquietet aut à quoqut molestari perturbari vel inqoumetti
faciant vel permittant quuomodo. Quymino veta ejusdem, si que propter hoc capta fuerint
vel saisita, eidem reddant et restituant seu reddi ee restitui faciant indilate. Quod
perpetue firmitatis robur obtineat, nostrum sigillum secereum et absentia magni presentibus litteras
cimus apponi. Nostro in aliis et alieno in omnibus jure salvo. Datum Ambian, anno
illesimo ccc quinquagesimo quarto, mense marcii. Sc signatar P regem. In
suis requestis. Bugyi. Egibius Berchi Camra.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137295">137295</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Jean Clabaut, d’Abbeville, clerc, convaincu de diffusion de fausse monnaie, détenu un an et demi à la prison épiscopale d’Amiens puis élargi [cl. inj. : bailli d’Amiens].</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 8 (4v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137295&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: a2b165f2-9426-45d8-a59c-161b562750ac</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#8</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0006V_A/0,886,2708,2683/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>rremislio facta
Johanni Cabaut
ohannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus, presentibus et futuris, quod, cum predecessoris nostri
reges Francie et nos ex jure et nobilitate corone regni Francie, qoudm adeo ade
solue et in mediate tenendu fuerimus et simus et atanto tempore quod de contrario homi
menoria non existis in jotunde seu prus ad ventu ad tiiitates seu villas regny pi
accedentes seu peeas in cedentes ab solvendi et ad plenum liberandi, ex gracia, si nobus
facianda videatur omnes in carceratos seu prisinarios in prisionibus seu carceribus
ecclesiasticis et secularibus quibuscunque detentos deceat, que regalem ex
cellenciam in dictis recuncies seu primis adventibus ad ea prepetim prims seu
Vintannte misericordia rigorem justicie tempondo elargissiones et gractam dictis inta
ratis sex prisionnaris inpartiri regalibus, stigniatibus, videlices sceptro in dextera
emanu signifera inseignistra, regum Francorum seleitudinu condecentibus et propi
propris, quo vrtendo puaque visse post ad extum regni nostri regimne, qua veru
persons
ambian et dagari et strutari secundum pro ges nostrls in persionibbus seu catibus ambiantis de tetas earum f
ecunstancias et processus abs erant obvexcli vel suspecti officialibus ecclesfiasticis, baillivo et procuratori nostris, ac ces
officiariis et justiciers pt
Mohoqueeo et super predictis factis criminibus de lictis et ex cessibus dictorum incardratorius ren
prisioniario
longs de tenrue et materacione carceris ipsorum ac ceteris et universis ecunstaciis a
sue iusteu  priius resu e re cetos que apitis extrent quo ueleus laberne clericus e abbactisulla 
pro eo quod suspectus haedam monetas falsas extra regnum nostrum fabricatas et cussas dolose emisse et scienties in regno nn
posuisse et allocavisse et eisdem, tanquam bonis multimo de mercatum fuisse in prejidi et dampnum regnynotri et rel pudlice reg
predicti ti habitancium ipsius decepterue captus et imprsionibus dilecti et fidelis nostri Ambrensis episcopi judicis sui ordinarii extitit
mancipatus et pr specia anni aondimidio iclinotarte detentus suptus et agliciones quam plumos sustinendo et postmodan
ao carde elargatus quicta atentis premissis in nostro pardo seu prime post adeptum degimen regni nostri predicti
adventu abian et jure nostro predicto ipsi Johanni Ampliorum et liberalem graciam largir volentes ad plenum à dictis facto
et prsione liberamus per presentes absolvimus, quittamus ac ecciesiam liberus elargamentu predictum et plenam liberationem
cntetes omnm penam criminalem corporillem et civile, quas occasione predictorum incurit seu incurere potuit
dictus Jholipps, quevismodo eidem Philipi, auctoritate nostra regia de jure plenituine petestatis et de speciali co
remicede penitus et quittando dictum episcopum requirentes ac ejus officiari et officiariis quoscuque baillivo Ambian aliàs ejus
lecum tenrt ceteris officiariis nostris, mandando et firmites injungendo quatinus dictum Johannem nostra presenti gracia
uti faciant et gaudere. cotu ejus tenorem ipsum Johannem molestent vel inquietent seu molestari al
in quietarm quomodolibet faciant vel permitant in coram vel in bonis et sier aliqua de dictis suis bonis apo
capta aliàs faisite fuerint, eidem Johanni vel certo mandato suo deliberent ad pleni seu faciant liberam d
difficulte quatinu, quoo ut firmum et stabile permaneat in futurum, sigillum secreti nostri in absentis ns
fecimus presentibus apponi. Salvo suremi in aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno. P
Datum Abien mense morcii, anno Domini m. trecentesio cinquagesio. Quarto</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137297">137297</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation des lettres du 24 février 1355 par lesquelles Tassart de Siracourt, dit de Boulogne, sénéchal de Saint-Pol pour le comte d’Artois, vidime et confirme la sentence prononcée le 31 décembre 1354 par lui-même et les hommes jugeants du château de Saint-Pol, absolvant, faute de preuves, Jean Le Personne, écuyer, de Troisvaux ; dénoncé par Colebaut d’Arras, sergent royal, et Margue de Vaux, pour le meurtre, quatorze ans auparavant, de Pierre de Vaux et des coups et blessures à Jean de Britel, dit Rainewart, Jean Le Personne, justiciable du comte d’Artois, avait été arrêté à Saint-Pol par Colebaut d’Arras, détenu dans la prison royale d’Amiens, puis réclamé au bailli d’Amiens et incarcéré au château de Saint-Pol [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per consilium quo erant domini Senonensis, marescallus d’Oud [rehem] et Simon de Bucy, miles. Berth. Cama.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 9 (5r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137297&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 8ff171e7-6d2b-46d7-bb3a-ccd5c75619ad</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#9</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0007R_A/0,0,2733,3570/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0007V_A/0,0,2695,3578/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0008R_A/0,0,2731,3555/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0008V_A/0,0,2717,3573/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>G
as Johannes, Dei gratia, Francorm rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, nos infrascriptas
evidisse litteras, formam que sequitur continente :A tous ceulz qui ces presentes lettres verront ou orront
Cassais de siracourt diz de Bouloigne, bailliz et garde de le seneschaucie de Saint Pal, pult. Sache
quis tout que el xxiiiie jour de fevrier l'an de grace mil ccc. cinquante quatre nous avecques Jehan
dit de Braist, et colart d'Arras, homes de fief du castel de Saint Pol, veismes unes lettres sainct
et entieres, ebellies par nous avec pluseurs autres seaulz des hommes du dit castel, nommes ès dites
lettres contenans la fourme qui s'ensuit :A tous ceulz qui ces presentes lettres verront ou orront
Cassair de Siracourt, diz de Vouloigne, baillos et garde de le seneschauciée de Saint-Pal, salut
comme Jehan li personnes de troiz vaulz, escuier, homs subjeces et justiçables de monseigneur le conte
de Saint Pol eust nagaires esté presens en la ville de S Pel en la haute justice de monseigneur le conte
sanz commission , dont il appaust et sanz present meffait par colebant darras sergent du roy non sig
et yceluy escui, mene ès prisons du roy nose à aucrens, et li par devant norn seigneur le bailli d'Annes
fu souspeçonnez et devonciez pa le dit Colebaut et margue de vaulz, d'avoir esté ou temps passé
coupables de le mort et homicide faite en le personne de feu Pierre de Vaulz, et aussi d'avoir
batu et fait batre et navrer Jehan de Bustel, dit Ramedeart, sur païs et asseurement brisant
ee pour le sien, si comme disoit Et sur ce nous pour monseigneur le conte avec son procureur, eussions
proposé et requis au dit monseigneur le bailli d'ais à ce que li diz escuiers, comme homs et jnstiçablez demol
le conte et comme non ltte prins en se haute justice, sanz print meffait feust et deust estre revons
et remiz par devers nostre seigneur le conte ou en son chastel à crol pour d'iceluy faire raison fust en
cas de pugniton ou delivrance officierement, ou par le court de saint Pol. Et après pluseurs requstes
sur ce faitez par le dit prooureur au dit monseigneur le bailli. Et après ce que le dit escui, eust esté
lonc temps en prison nous fu renduz et renomiez ee par devers nous remis à Saint Pol, au
droit du dit mosineur le conte, pour sur ce faire du dit escuier ce que il appartenioit, et après ce
feismes le dit escui e prisonner ou chastel de Saint- Pal, et à le dite Margue et Colebant complices
en le besoigne devant dite deismes de bouche à leurs personnes, que le dit escuir, nous aviens et detemes
prisonnier, et leur signifiames que de tout ce il le bourroient à couser ou li uns d'aulz, faire
sentir, ou autrement vorifier contre li que nous estiens prest de faire raison des dejustace, li quel
nous dirent par voie de denonciacion, et afin de querquier et mouvoir nostre office, et non autrement 
le dit escurer, devieus questionne comme coupable de le mort du dit feu Pierre de Vaulz, se li diz
escuis ne se voloit sousmettre en enqueste de renommée, Et sur ce prendre et attendre droit
tant seulement, ous qu'elz nous deismes que de ce ariens, avnz et deliberacion de conseil as pers et home
liges de le court du castel de Saint Pol. Et après ce que nous eusues emprès à nous conseillier et aviser
sur le cas devant dit, nous feismes donner et rassigner journée de viiie par colart d'arri
nostre lieu tenant à le dite margue, present Robrt le cauderonier et maistre Aquiel aquemeret lettres
de fief de le dite court de SaintPol, a compoir par devant nous en le dite court de Saint Pel, contre
le dit prisonnier, à le quele jourée de viiie qui fu ainssi rassignée, comme dit est, nous feisme
venir pluseurs et grant plante de ascontans et assambler grant quanticé des pers et hommes liges
de le dite court de Saint Vol est assavoir monseigneur de Monchy, Jehan de Moriancourt, monseigneur Galehaut
do coch Colart Paliart, Baudin Potage, Baudin Paliart, Adam du Bos Varin, et Tassi de Hallin
Jehan dit de Moriancours de Troiz vaulz, et les diz Robré le Cauderomnier et maistre Miqniel
autelz pluseurs autres tanz homes jugemens en le dite court et en jugement feismes venir, etamener le dit escuir, nostre prisonnie, presens et appellé ad ce le dite Margné et Colebant, le quels
prisonnes nous presentaines et de li offrimes à faire raison et acomplissement de justice, et il meismes
se offri à toutes deffenses par tout, et ainssi qu'il apparteuroit à faire selon raison et coustume, les
Maigné et Colebaut, tant conjointement, comme diviseement, repeterent et dirent que questiouer de mesi
le dit escuir, pour le fait et mort du dit Pierre de Vaulz, se li diz escuiers ne vouloit li sons
en enqueste de renommée et par ce prendre droit, et que autre delivrance pugnition ne autre choses
deviens faire du dit escuir, et de ce se rapportoient et querquoient nostre office et de nous, ou p
le conseil et aiz des diz hommes deviens estre ad ce meu, sanz li faire autre droit autre loy
ne autre raison, le dit escuir et ses amiz pour li, disanz que le dit escair deviens laissier à les
de delivre obdicion, tant pour ce que point ne se faisoit partie li dite margne ne autre contre li c
pour ce que autresfoiz avoit esté devonciez li faiz ou souppecion de leur dicte mort, par le vesqu
fil fille, freres et autres amiz du dit feu, et pour le dite denunciacion s'en rendi et aiist li
escuns à obeissance de justice personnes, ès prisons de l'evesque de Charonaue, son droit juge 
ordinaire pour le temps, par le quel et par se court par voie de droit ordinaire et coustumier
appellé ad ce les amiz charnelz du dit deffunct le dite vesne, fil fille, freres sereurs, et
autres denunciateurs, qui lieu povoient la dite Margue le bailli d'Auveus, le prevost de Biaus
le gouverneur et bailli de Saint Pol, les seigneurs de Rollaincourt et de sonastan et autres officiers
que pour le temps estoient contre touz les quelz trois foiz ou plus, cctez et intimez, appellez et chas
et autres souffissanment qui à ce faisoient à appeller, iceuls touz continuaz, il ent et obtint par procès
voie de droit ordinaire sur le fait et suspeçon devant dites, sentence et jugement pour li passé
tenu comme chose jugiée paisiblement, fors muntenant passé quatorze ans ou environ, et à se
delivrance au le dit escuier, tenir paisible, requeroit moult nostre office, et si submettoit ainsi
que requis et supplié l'avoit par pluseurs fois et deprecha et que dur et grief li samloit de li te
prisonnes des cas, dont il estoit pargiez especialment que aucuns ne se faisoit partie contre li
et samblablement disoit avoir purgacion par le bailli et homes jugas en le court du caste
de Hesdun, pour les faiz et bateures avenues en le personne du dit Remellart, li quels
Ramellars n'en faisoit aucune poursuite par voie de denunciacion ne autrement, après, les queles
requestes faites et oyes par nous à nostre office, qui de ce ancolz le conseil des diz hommes, estrenn
quiquiet, tant de le dite Margné et Colebaut que oy leur requestes et le deffense du dit escuir,
le quele il offroit provitement à monstrer et promuer par lettres exacences avec mandemen ou
confirmacion royal sur le fait ou souspeçon de le dite mort, que point ne trouviemres, ne
samenies que par raison ne par coustume nous sceussans ne peussons faire leur dite requeste
si dure qu'il le faisoient. Et pour ce, presens et appellés ad ce les hommes devant nommez sommasme
le dite Margné et Colebant une foix, deux troiz quates en repetant par pluseurs foiz les dites se
tous, est assavoir que se le dite Margné ou autres se vouloit faire partie à prouver le fait ou faire le
promier par gaige de bataille, domposicion de tesiigs ou par autres loyaulz, enseignemens droiturier
et coustumier que appareilliez, Estiennes et sriemens de faire sur ce du dit escurier, raison et
acomplissement de justice, et à le dite margné, metiemes suz et veritez estoit que dit avoit avons
hors jugement que elle se feroit partie sur aucune des voiez devant dictes, quant elle venroit en
jugement. Et pour ce que presente y estoit li feismes de ce sommacion en li encores disant et
intimant que se aucune chose ne faisoit de ce que dit est, que nous aresmes, ainz d'alir avant
par autre voie, si que de raison seroit. Et pour ce que elle ne autres ne se voult faire partie par
d'uin part sur leurs fins devant dictes comme du dit escuier et ses amiz as fuis ou fin
devant dicte d'autre part, nous eusmes avnz à nous meismes, et a pluseurs des diz hommes dessus nommez
et par ce que ainsez Estiemes desies à la dite Margné et Colebautaucune des voiez devant dictes, nous presimes quant adonc en disant au dit escuier, qu'il bardast son
jour, ou quel jour après heure aigiée li diz escuiers eust deffaut, ou tel esploit que donne li poiemes sur les
cas devant diz, pour emporter ent tel proffit contre la dicte margue et autrui que de rason seroit. Et pour
ce que par l'usage ou coustume de le court de Saint-Pol, les assignacions faites par xxv ou xviiie sentre
tiennent et persievent, selon la nature et condicion de le premiere assignacion, sanz faire autre significacion
ne radjournement especialment en cause novele, puis que li adjournemes à compris et liet le personne ou partie
adjournée, nous après l'exploit donné au dit escuier, si que dit est deismes qu'il vvarlast son jour encor
à lautre viie ensuivant, à le quele viie li diz escuiers, s'effri et presenta encores par devant nous present colant aler
maistre Mibael Aquenier et Adam Mittoalbart tous hommes de fief iugas en le dicte court de Saint
pol contre le dite margné et autres qu'il le vorroient poursuir, ou aucune chose demander feust criminelment
ou civilment. Et pour ce que aucuns ne comput après heure jugiée par les diz hommes à no comminennt le
mcredi prochin avant Noel derrnien passé obtint et eut li diz escuirs exploit comme dessuz, et en dedenz
lautre viie qui servi le mercredi prochain après Noel aprochaines present et avec nous en nostre hostel, maistre
Mhael aquenier homme de fief monseigneur le conte et Jaque de Cauls deservans le fief en le dicte court
que Pierre Martins tient en paine ou dit lieu et court de Saint Pol, à le personne de le dite mrgne
à la quele presens les diz hommes nous desmies par voie de significacion et de intermacion que encores se
elle vouloit li faire partie contre le dit escuier, li faire appeller de gage de Bataille, verifier le
fait du dit feu Pierre ou monstrer que de ce feust coupable le dit escuier que en ce nous l'orriemes
de jour en jour est assavoir le venredi prochain après Noel que la dite significacion et intimacion se fist ou
le samedi, se il li plaisoit le dimenche, le lundi le mardi ou le meredi qu'il jour que bon li sambleroit
en li intimant que se de ce rienz ne faisoit nous mriemes en le delivrance ou enconbrance du dit
escuier, si que de raisons seroit, la quele dist que elle feroit ce que bon li sambleroit, et au contcredi devant dit
après Noel en le ville de Saint Pol, presenz et appellez avec nous le dit Jaque de Cauls, maistre Mibael
aquier, et colt alter hommes comme dessuz approchainez à le personne de le dite Margue et du dit Colebaut
son conseiller, li quel après ce que renouvele ensuiez les sommacions et intimacions devant dictes, nous firent
leurs requestez comme dessuz, sanz autre cosé de nouvel dire ne alleguer. Et sur ce nous desmes que nous
iriemes avant comme de raison seroit, et par tant se partirent de nous, sanz autre cose dire ne faire et d
leure de vesps, feismes amen par devant nous le dit escurer, nostre prisonnie, en prinence du dit Jaque de Caulne
colte Alart, mhaistre Mibeel aquier Adam Mictolbart, et pluseurs autres tous hommes de le dite court de
Saint-Pol, par devant les quelz il nous requist à grant instance humblement et par pluseurs foiz à li delivrer ou
tenir paisible, ainssi q'il appartenoit, par vertu de ses dites purgacions, consideré que par droit et par raison
aucuns ne se povoit ou devoit avanch de li empescher par le maniere que fait estoit, et toutevoies avec
ce d'abundant il varda s'en jour adonc en heure devant heure et ampe heure, et tant que après heure
jugiée par les diz hommes, à lefin que li diz escuiers requroit il eust exploit comme dessuz contre ses adversaires
dessus nommez. Par le veu, des quelz deffauz diligences et explois par li pris et acquis, nous ordenaies
et desines que à landemain qui seroit jours de court au castel à Saint Pol, nous memes avant par
le conseil et avis des diz hommes et de le court et autrement deuement, si que de raison seroit. au quel
jour de landemain nous, comme en jour de court feismes assavrler grant plance de hommes sages et
notablez jugans en le dicte court, est assavoir Jehan de Moriaucourt, Hue de Nons tassior de
hallin, Baudin, potage, Adam du Los Barin, maistre Mibaclequier, Jehan de Moriaucourt de trois
vaulz, Colart Alart Jaquiart de civiliers, Addam Mictolbart, robrt fame et pluseurs autres par
devant les quelz nous fesmes amen le dit escurer en jugement, et as diz hommes repetaines, et
declarames, les requestes faites par le dite Margne et Colebaut contre le dit escuier, les responses
et sommacions faites au contraue avec les autres cosers devant dictes, et les dictes purgacions que li
diz escuiers, bailla en jugement, sur toutes les queles coses nous conjraines le court et hommes
devant diz qu'il nous enseignassent ou desissent leur aviz et conseil sur les coses devant dicteset qu'l cost en estoit à faire, li quel homme ou sur ce conseil a tout deliberacion direc tout sien
d'un accort par le voie et maniere devant dicte que veues les coss devant dictes avec les dictes purg
cause namenies de plus occuper ne detenir le dit escuier pour les cas devant diz maiz
denriemes, laissier et tenir, quitte et paisible des fais et cas contenus en ses dites purgacion
sanz icelles epesbier ne recommechier les aceusacions autrefoiz contre le dit escuier, tont
à ou autrefoiz absolucion et delivrance, ainssi que dessus est dit, et par le vertu des coses devant dictes
comne justice, qui des coses dessus dites Estiemes querbiet, laissons delivrons et tenons le dit escu
pour eté absolz et paisible des faiz dessus diz, en tesming de ce nous bailli de Saint Pol qui savon
toutes les coses dessus dictes estre vraies, tant par estre present comme à le relacion et tesmoingnage de ii
dit lieu tenant et hommes dessus nommés, en tant que les lettres dessus rascriptes font mencion d'un
donné ou rassignacion faite sur les cas devant diz et autrement deuement par dignes de foy, qu
nostre presente, avons ces lettres seellées du seel de le dite seneschauciée fait l'an mil ccc. eino
quatre es jours et ès temps devant diz. Et nous unze hommes jugons et tenant tant en par
os
comme en fief de le court du castel de Saint-Pol faisons savoir à touz que nous evis noz
à ces lettres avec le seel de la dite senesch au commandement du dit bailli et à le requeste dud
escurer, pour ce que nous savons tesmoingnons et tenons toutes les coses dessus dictes estre vrayes a
proffit du dit escuier et à se delivrance, tant par ce que nous avons esté presens as coses dessus dicte
toutes ou partie, comme par bon et loyal record et tesmoingnage fait de nous et de noz pers, li unn
à l'autre as coses dessus dictes, tout en le fourme et maniere et jours et en l'an devant diz, en
heritable des dites lettres avoir veues, en le teneur et maniere et seellées comme dessus est estor
nous avons et li doy homes de fief tenant en parrie du dit castel de Saint Pol par dessus
nommez, avons d'accort ces presentes lettres seellées est assavoir nous du seel de le dite senescha
et nous Jehans de Briast, et Colart d'Arras, hommes de fief, tenant en parrie du dit caste
de noz seaulz fait et vehu comme dessuz. Nos autem litteras suprascriptas ac omnia et singula
eisdem contenta, in quantum rate et juste acta sunt, et in rem cusvierunt judicata, rata et grat
habentes, ea volumus, laudamus, approbamus, ratifficamus et de speciali gratia nostraque auctoritate regia
et ex certa sciencia, tenore presencium, confirmamus, baillivo nostro Ambiante ceterisque regni nostri
justiciars, qui nunc sunt et pro tempore fuerint, aut eorum loca tenentibus, et cuilibet eorumdem, prout ad
eum pertinuerit, damus presentibus in mandatis quatinus dictum Johannem li personnes in suprascripts litteris
nominatum, contra tenorem ipsarum litterarum et nostre presentis confirmacionis et corpore sive bonis de cet
nullatenus molestet impediant aut percurlbent seu molestari impediri vel perturbari facia
à quoquam aut permittant quoquomodo. Quod ut perpetue firmitatis robur obtineat
nostrum secretum sigillum, presentibus litteris in absentia magni fecimus apponi nostro in aliis et alio
et omnibus jure salva. Datum Ambian, anno Domini millesimo ccc quinquagesimo quarto m
mareii. Sic signata per consilium, quo erant Domini denonensis, marescallo dondis et Simoni de
muls. Berchi Cama.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137292">137292</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission accordée en don de joyeux avènement à Jean Revelle, dit Fèvre, scribe à Amiens, qui jadis, âgé de vingt quatre ans, avait été exposé à trois reprises au pilori d’Amiens pour avoir, malgré les règlements promulgués par l’échevinage de de la ville, entretenu comme concubine à son domicile une prostituée ; Jean Revelle se voit relever de l’infamie inhérente à cette peine subie dans sa jeunesse [cl. inj. : bailli, maire et échevins d’Amiens]. De precepto Regem [sic] in suo jocundo adventum [sic] Ambian. facto dominis magistris Requestarum hospicii. Egidium. Heliaz.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 5 (3v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137292&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: bbbd3991-e818-461a-80e7-5d80c4af757d</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#5</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0005V_A/0,0,2668,2298/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>s
pemisi Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, presentibus et futuris, quod cum ex parte
facta Johann
Johannis Revele dicti feme scriptors mansionar Ambiansis nobis fuerit significatum quod ea occasione
Revelle
dicti femme
quod olim dum idem Johannes in Flore inventutis sue entatis viginti quatuor annorum erat velcirca
ltra eum suspicd seu fama, vexque communis habuit, ortum quod ipse receptabat et secum habebat
in domo sua in villa predicta, quam Ambionentis, ipsum Johannem capifecerunt contraseum proponetes e
quam ipse receptationem et conhabitacionem predictam tenere commiserat, preter et contra ordinaciones seu statuta
ab eisdem, majore et stabins tunt noviter facts et publicatis omnibus prohibendo, ne aliquis in
dicto villa aliquam publicam mulierem in suam cocariam vel contubinam in donio
sua teneret, ac in penis incidedo facientibus contrium impositis et intuditis endem Plsem
fecerunt in postelo seu pillano dicte ville poni et ibidem medi aliquibus internallis secundo et tercio
redicti, hanc penam publicam et erubestibilem, eidem imponentm cujus occasione idem Johannanes
qui nunc probus home boneque vite et honeste dicitur esse reputatur infumitum ejus et amicorm suorum
dedetus et maximum detrimentum iggitur misericordit supplicado nostram sibi in nostro  civitatem
predictam, jocundo seu sonis adventa post àdeptu regimne regny nostri supe premissis graciam misuicorditer
imptirs, et se ab omni labe in famie nostra auctoritate regia liberarum, cui quidem supplicacioni inclinati respentu
hibito d premissa omnem quamcunque labem seu notam infamie, quam ex causis premissis, tam
de consuetudine quam de jure inturrit seu incurrisse dici posset, auctoritate nostra regia, de speciali gracia
tenore presentium penitus abolentes eumdem Johannem ad suam bonam famam reducimus
et restituimus, ipsum habilem et ydoneum, ita et prout erat ante tempus captionis et pillorii missiomnis
predictis, recreantes, ad exercendos quoscunque lititos actus pena predicta public legis statuto aut consuetuds
contrariis non obstantibus quibuscunque. Dantes presentibus in mandatis, baillivo nostre abiante ceterisque
justiciariis et officiariis nostris, vel eorum loca tenentibus, necnon dictis majoribus et stabinis, qui nunc sunt et pro tempore
fuerint et aliis universis, quatinus prefatum Johannem Hac nostra gracia gaudere et uti faciendo et permittendo, contra
qu tenorem nullatenus attemptent vel attemptare permittant contrarium facere presumentes debite punende
Quod ut firmum et stabile permaneat in futurum, sigillum nostri secreti, in absencia magni presentibus
litteris duximus apponentes. Salvo in aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno. Datum Ambiane die
xv. marcii anno Domini millesimo trecentesimo cnquagesimo quarto de Precepto regem,
in suo jocundo advetim, Ambian acto Dominis mangistris Requestan hospici, Egidui has, d
quadam mulierem comune cus ea libidiose cohebutado et formicacionem committendo major et stabis
cuctatis</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137293">137293</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission et rappel de ban accordés en don de joyeux avènement, et sous condition d’effectuer dans l’année un pèlerinage à Compostelle, à Jean de Corbie, dit Corbiete, banni par contumace par les maire et échevins d’Amiens parce que, se trouvant à Amiens, en compagnie de Pierre Le Maire, dans la boutique de Jean Courtois, au cours d’une querelle avec le boutiquier, il s’était défendu au couteau contre les attaques de ce dernier, qui mourut dix huit jours plus tard, plus « pro malo regimine suo » que de ses blessures ; avec clause de non préjudice pour les maire et échevins d’Amiens [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per regem in requestis suis. N. Le Gros. Collatio facta est.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 6 (3v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137293&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: bfbbc69e-6efb-420a-b882-a6d69eef446f</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#6</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0005V_A/0,2297,2668,1283/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0006R_A/0,0,2730,1664/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>remission ge
facta Johanni de
Carbena
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Movetint universi presentium pariter et futuri, quod, ex parte
dmitorum carralium Johannis de Corbeia dici Corbiete, nobis fint significatum quod causam ipse ac
Petrus dictus li Marres simul existentus in villa ambiansi et proci quibus casibus, de quibus dictus Petrus erga
Johannem dictum courtois escheparium negociari habebat plura verba contunuelosia inter dictum Petrum ex una parte
et dictum Johannem courtoru altera mota fuissent, dictus Johannes qu de Corbeia, ut ipsas partes concordare valeret et ne
una altera, forefaceret inter ipsas bonafide se posuit, ac ipsum Johannem Courtois extra ducere voluit, et obstni
dictus Jilippes courtois, absque eo quod dictus Johannes de Corbeia, eidem in aliquo forefecisset, ipsum Johannem de Corbeya
percussit et actrociter injuriavitr quapropter idem Johannes de Corbria, vides, ac senciens se sit verberatum et
injuriatum, absque causa, racionabili predictum Johannem Courtiois de Quodam pvo cutello quem deferebat percusit
et volueravit, de quo voluere, mors infra occodecim dies preximus sequenti ut dicitur secuta sunt et licetr sit
fama publica quod idem Johannes Courtois amplius, pro malo regimne suo quam pro dicto voluere seu ictu, diem
suum clausit extremul, actame dictus Johannes de Corbeia, à dicta patria se absentavit. Quapropter ad jura moiorum
et stabinorum ville Ambiante, et ad nostra sufficienter evocatus per dictos maroruset scabinos à villa et vaulenta
Ambian et per nostrum ballivum à retno nostro suis contunuaciss exigentibus bannicus extitit pro quibus bannus gultasMiserias sustinuit, quamis sit homo bone fame et conversacionis honeste nulloque alio cimine diffamatus, ut
assert supplicans sibi super hoc vos eidem de remedio gratioso provideri. pos dicte supplicationi faverabiliter
annuentes hujismody factum et banna, ac omnem penam criminalem, quam erga nos, occasione premissis
incurrisse potuisset, eidem Johanni de Corbeia, de gracia speciali et auctoritate nostra regia in nostro pretundo adventu
in casu predicto, quantum in nobis est, remisimus et quittavmmus ac per presentius remittimus et quittamus
nostramque graciam supradictam ampliando dictis majori et stabinis ville Ambriane, ut ipsi predicto Philippi
de Corbeia, simlem gractiam in premissis facere valeant licenciam concessimus et concedimus per presentes ab
sque eo quod pro premissis eisdem mojori et stabinis aut eorum privilegiis vel juridicioni seu occasione premissis aliquod
prejudicium, pro tempore presenti vel futuro, generetur seu valeat quoquomodo generari, ita tamen quod dictus
Johannes de Corbeia, insra unum annum adie deliberacionis sue compuntandis in per grivacionem, ad pud Sanctum
Jacobum in Galicia ire tenetur. Salvo jure partis adverse, si contra ipsum in aliquo experiri
voluerit. Dantes baillo Ambarian ceterisque justiciariis nostris, qui nunc sunt et pro tempore erunt, aut eorum
loca tenentibus, et cuilibet eorumdem tenore presentum in mandatis, ut ipsos Johannem Corbeia majoris et
stabinos nostra presenti gratia uti et gaudere faciant et permittant, nec ipsos vel eorum alterum, occaione
premissis contra nostre presentis gracie, tenorem impediant vexent vel molestent su immdirii
vexari, sive molestari faciant aut permittant quoquomodo. quod ut firmum et stabile perpetuo
maneat in futurum, has presentes litteras sigilli secreti nostri in absencia magny munimine fecimus
roborari. Nnostro in aliis et quolibet alieno in omnibus jure. Salvo àctum et datum Amberian, anno
collatioa e
domini m. trecentesio quinquagesio quarto, mense marcii. Per regem in r suib. N. le qures</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137290">137290</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation de l’absolution prononcée après enquête, le 17 mars 1354, par Eustache de Campremy, chevalier, seigneur de Campremy et seigneur de Demuin à cause de son épouse, par Fouquere Puche, son bailli, et par les hommes jugeants du château de Demuin, en faveur de Wale de Warbercourt, écuyer, accusé d’avoir mortellement blessé Martin Hugo et qui, ayant fait défaut malgré le délai de quarante jours à lui accordé pour l’occasion « de che que il est nobles », était emprisonné au château [cl. inj. : bailli de Vermandois, prévôt de Montdidier]. Per consilium quo erant domini Senonensis archiepiscopus, marescallus d’Aud[rehem] et Simon de Bucy, miles. Berth. Cama. Collatio facta est cum originali per me. Berth. Cama.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 3 (2r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137290&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 379278b4-de37-47f8-9aaf-dfe299b6b552</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#3</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0004R_A/0,1249,2684,2313/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0004V_A/0,0,2673,3550/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0005R_A/0,0,2680,1967/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>confirmacio de liberacionis facte pro voileto de Veabber court
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, nos infraccriptas
vidisse litteras, formam que sequitur continentes.:P tous chians qui ches presentes lettres verront et orront
fouberes, pruches, baillins de noble et poissant, chevalier, monseigneur de Caprenn, sires d'envign, à le cause
de madame sa femme, salut. Sachent tout que en temps passé, Martins Hugos ent esté bléchiés et
navrés, de la quelle blecheure et navreure Wrales de Voarbercourt estres eust et estoit soupechonnez
et sans estre le dit Martin Sane vari de le dite navreure il ala de vie à trespassement, laquelz
escuiers, pour le temps de la dite soupechon estoit couchans et le nous et justichables en corps
et en bien de mon dit seigneur en le ville de deningnon ou ès appartenanches d'icelle, pour la quele
ne
seupechon, appelloens le dit escuier aus drois dou chastel de dite ville de Deningn et li donnalmez
le prmiere tierchaine, le seconde et le tierche le premiere quinsame le seconder le tierce et uin
jours et un nis et eusement nous li donnasmes xl jours, pour l'ocasion deche que il est noblez
et tant que il puet et doit souffire par le coustume du dit chastel, as quelles tierchaines
Lrois, escuiers, ne vint ne coupie ne non fist il as dictes quinsames ne eusement as dessus dis
un jours et un mis mais de tout che et sur che se laissa mettre en pur de faut et non
obstant che avant que le dite x furt passée, et avantc que li bans fust rues ne prmichiez
sur li il vint en court voarme de Prans hommes du dit chastel et li venu en court, comme dit est,
nous fesismes mettre le main auy et tantost et sans delay nous le imposaines et mesismes
sur le mort du dit feu Martin, en disant et proposant que il avoit le dit feu Martin naus
e blechié, dont mort s'en eustoit ensues, ou au moins que de che fait avoit il esté complices li
quelz dist que pour l'oneur de l'office il offroit tous vilains cas à escondire et toutes villennns
amettre jus et tout pour l'onneur de l'office, et de ce dit il nous requist que pour Dieu nous
le vousissons recevoir à droit et alay, se mestier estoit, de le quelle requeste nous eaismes conei
as nos frans hommes et le recheusmes à droit et aloy, se mestiers en estoit et li recheu comme ddit est, il nous requist que pour Dieu il eust un sergent et une commission par quoy li amy d'icelui
feu Martin fuissent somme et appellé a chertain jour que, se il li voloient aucune chose demander
de le mort du dit feu Martin que il responderoit tant que il deveroit soufire et iroit avant, si comme
raison deueroit, et sur ce nous baillasmes, commission et sergent, li quels ala à le femme du dit feu
Martin, as neveus as meches as consins et as cousines et as tous les amis du dit feu
Mortin, qui oncques li appartenis sent que nous feussons et leu sevefra que nous temesmes
le dit escuier en nostre pereson à deninçn et pour le dite soupecthon et leur asigna jour par
quoy, se il voloient aucune chose dire ou proposer à l'encontre de li, par devonsacion ou autrement
comment que che sust il y seroient rechut, à le quelle jornée mis ne vint ne comparut
qui riens li vausist demander de che que dit est et de faire poursuite de ce furent remis
et negligens et prochians sommes, comme dit est, nous ne nostre office a cusmes le dit escuier
de le mort du dit feu Martin, et dont dit lidis, escuiers que encontre nous ne seroit i point
de fait leur il peust mais nous requist à grant instanche que pour Dieu, nous le vousissons
mettre et recevoir en enqueste et par mi ychele en li fesist droit de la quele chose nous ensuir
conseil as nos hommes de nostre court de li recevoir en le dite enqueste et li recheusmes et en la
quelle il s'obliga et parmi le die en queste il requist à prendre droit et che fait que dit est,
le dite enqueste fu faite et parfaite et aportée en court au jour des hommes, dont li fu
demande, se il veloit riens reprochier, li quelz dit que nenm et que on le fesist droit
Et ce fait le dite enqueste fu desploie par les hommes par qui elle avoit esté faite, la quelles enqueste
fu veue du tout au lonc et par les hommes du dit chastel, est assavoir voillainne de Boucous
escuier Colart de Domart, escuier, Jehan d'ABencourt, escuier, Jehan de Haremler, escuier, Jehan
le leu, escuier, Jehan d'Aubyguy, escuier, Piecron evrart Jehann Weauflart, Jehan du Pont,
Pelhipa manessier l'engles, et le dite enqueste veue du tout au lonc et veu et consideré tout cher
que ycelle faisoit àveir et à considerer demande fu au dit escuier, se il voloit ou droit et
parmi y celle enqueste, li quelx dit que voail et nent mains li gouverres de le terre et baillié
de bonne avoit esté senefrés que, se il voulloit voir le delivranche du dit escuier, telle
ou quelle que il fust au dit jour, li quelz y envoia le procureur de madame la duchesse
li quiex renoncha à faire poursuite de le dite cause à l'encontre du dit escuier, dont ren
dit et par droit, tant par noue q par les dessus nommés hommes que veu et consideré cou che que pa
le dite enqueste faisoit àver et a considerer que li dis escuiers iroit et demourroit purs et
innocens et non coupaules de le mort du dit feu martin. Et fu ainsi dit par le jugement
de nous et des dessus dis hommes, li quielx jugement fu fait le lundy xviie jour du mois de
mars l'an mil trois cheus chinquante trois v tesmoingnes de cheet ale relachion
du dit Feuquere, nostre baillir et des nos dessus dis hommes nous voitasses de Campreun, chevaliers,
sires de Camprerin et de Deninon à le cause de le Dame de nse maison avons aches propres
lettres mis nostre seel en approuvant, et en confremant les choses dessus dictes avoir esté faites bien
et deuement et raisonnablement, selonc la coustume du païs et du dit Chastel et nous foulieres
dessus nommés, comme bailliv du dit lieu, et nous voillannes de Bourouyt Colart de dommart, Jhan
d'Abencourt, Jehan le leu, Jehanna Harember, Jehana d'Aubyguy, tous escuiers, Pierron Eurat Jehan
et eusent furent somme par secude commission et par la tierche pour quata et tout par nostre sergent, as quels jours
nis ne vint ne comparutz
Voauflart, Jehan du Poit, manessier l'Engles, hommes dessus nommé, à vous à ches presentes lettres mis
nos feaulz avec les seaulz de nostre dit seigneur et du dit baillin, les quelles lettres furent faites
et donnés l'an et le jour dessus di.os autem litteras suprascriptas ac omnia et singula in eisdem
contenta, inquantum rite et juste acta sunt, et in rem transmierunt, judicatis, rata et grata habentes
ea volumus, laudamus, approbamus, ratificamus et de speciali gracia nostraque auctoritate regia et excert à
sciencia, tenore presentium, confimamus, baillivo viromendus et proposito montis desiders ceterisque
regni nostri justiciaris, qui nunc sunt et pro tempore fuerint, aut eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, ut ad eum
pertinuerint. Dantes presentibus in mandatis quatinus dictum vales de Varrbercourt suprastritis litteris nominats contra
tenorem ipsarum litterarum et nostre presentis confirmacionis in corpor sive bonis de cetero nullatenus molesteret
impediant aut perturbent seu molestari impediri vel perturbari faciant à quoquam aut permittant conquom
facta in contrarium, si qua fuerint, ad statum pristinim et debitum reducendo seu reduci faciendo vis
presentibus indilate. quod ut perpetue firmatis robur obtinerit, nostrum sigillum secretum, presentibus litteris in
absencia magny fecimus apponi. Pstro in aliis et alieno in omnibus jure salvo. Datum Abiantes
anno Domini millesimo ccc cinquagesimo quarto, mense marcii
collatio facta est cum
originali pr que
Pe consilium, quo erant Domini seneniu
archieps Marescalle d'Audi et Simon.
Berth, cama dn
de Bucy nuls
Perchais cama dni</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137291">137291</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation des lettres de juillet 1320 par lesquelles Philippe V donne à perpétuité aux Augustins d’Amiens un terrain contigu à leur couvent, destiné à l’agrandissement de celui-ci, et l’amortit. Per consilium. P. de Labatut.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 4 (3r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137291&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 2268d6ef-273f-4154-a525-ca47878147f7</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#4</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0005R_A/0,1966,2680,1610/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus univeris, presentibus et futuris, nos infrascriptas
vidisse litteras formem que sequitur continentis Philippus, Dei gratia, Francorum et Navarre rexli aptum facimus universis, tam presentibus
t
quam futuris, pros de specialli gratia in puram et perpetuam elemosinam consesisse et donasse viris religiosis priori
firmitiet conventuo fratrum benutarum ordinis sacti augustin, Ambiantbs et eorum successoribus in perpetuum quamdam plateam
inf
co ad nos spectantem, tringinta, octo pedum vel circa in longitudine et quadraginta pedum vel circa in
.
sr
latitudine. Sitam ex uno latere, juxta rippariam dictam Hoguet et ex duobus latibus, juxta locum dictorum fratrum
Ambiar
et ex quarto late, juxta viam pius ad opus augmentacionis ecclesie et loci eorumdem, quam platea, volumus et concedimus

ab eisdem fratribus, et eorum successoribus, libere et perpetuo tener et possideri, absque coactione veddi vel extra
manum suam ponendi, seu prestandi nobis et unccessoribus nostris aliquam financiam in futurum. Nostro in aliis
et alieno in omnibus jure salvo. Damus autem baillio Amoransis vel ejus vocum tenenti, hiis presentibus, in
mandatiss, quatinus dictos religiosis ponat inducat in corporalem possessionem platee supradicte. Qod

ut firmum et stabile puraneat in futurum, presentibus litteris nostrum fecimus apponi sigillum. Actum Poubianis
mense julii, anno Domini m. ccc. vicesimo nos autem omnia et singula in suprcriptis contenta litteris rata
habesentes et grata, ea volumus, laudamus, ratificamus, approbamus et auctoritate nostra regia, tenore presentium, de speciali
.
gracia confirmamus. Que ut stabilia perpetuo permaneant nostrum presentius litteris secreti sigillum magno
a
absente, apponi fecimus et appendi valuo in aliis jure nostro et in omnibus quolibet alieno. Actume. Datum Abien
aano Domini m. trecencesimo conquagesimo quartoe Marcn. P Consilium. P. de Labartut d</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137288">137288</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Rémission à Jean, Jean, Jean, [sic] et Geoffroy Sautel, frères, poulaillers à Rouen, réfugiés dans un asile d’église, responsables de la mort de Colard Bouteroie, monnayer du Serment de l’Empire, mort dix jours après les blessures reçues des dits frères, agissant en légitime défense ; le défunt, avec Amaury Le Seigneur et Hugues Ringard, également monnayers du Serment de l’Empire, avait attaqué à main armée l’étal de Jean Sautel, qui s’était querellé la veille avec Hugues Ringard au sujet de l’achat, à la poulaillerie de Rouen, de trois agneaux, et Marie, femme de Jean, voyant son mari en danger, avait crié haro pour appeler ses beaux-frères à l’aide [cl. inj. : bailli de Rouen]. Per consilium quo erant domini Senonensis archiepiscopus et Simon de Bucy, miles. Berth. Cama.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 1 (1r)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137288&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: 5ac0a2f4-3761-44b5-88a8-ccc640b4a6c2</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#1</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0003R_A/0,0,2756,3504/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>et renue
emissio Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quam futuris, quod supplicatio
cPhilipp
nobis ex parte Johannis Johanannis Johannis et Gauffridi dictorum Santel Fratrum Poulalieriorum
rri
Rochomagi, commorantium exhibita continebat quod, cum die lune ante presentem quadragesimam unus
henn et
nistido
ex ipsis fratribus Johannes nominatus emisset in loco poulallerie dicte ville Rothomagnm tres agnos, dum
san tel
ipsos caperet, superemies ibidem Hugo dictus Ringart, monetarius de juramento, impem et appeclans
habere dictos agnob eidem Johanni dixisset, quod ipsos habere volebat et eos melius habere debebat quam ipse
Johannes et quia idem Johannes ipsos sibl tradere noluit ipse Hugo protulisset, eidem Johanni plura verda
injurioso etque minabs et inter cetera quod fantes suas ab eodem anferrei et in crastinum idem
Hugo Dei Timore post posito suum malum propositum perducere volent ad effectum, circa horam
prandii venisset associatus de Aliiariico dicto le seigneur et defuncto Colardo dicto Bouteroie motariis
de dicto juramento imperii, ad stallum dicti Johannis, ubi mercaturas poulallerie sue facere consuevit,
et dum idem Johannes poneret in scriptis illa, que racione impositionis nostre receperat de Poulalleria
in Rothomago vendita annis firmarius noster, ut dicitur existit traxxit ad partem unamtegioa
plenam poulallia ante dictum Johannem existentem. Et hoc facto aconuen ipse Hugo et alii sui
complices predicti cum gladiis, sine cutellis suis evaginatis et bloqueruis, dictum Johannem
invaserunt et contra ipsum irruerunt, ac posse suum fecerunt interficiendi eumdem propter quod idem
Philippes, timens verisiliter, ne per eos ibidem sic interficeretur geradium suum evaginavit, et cum eodem
quantum potuit se defendit, quod videns martina uxor dicti Johannis Mortem ipsius, propte hoc verisimiliter
fermidans clamavit haro, ad cujus clamorem supervenerunt dicti fratres sui, qui cum hoc advertissent
buagiiarunt, cutellos sive gladies suos et quantum potuerunt, vi vim repellendo eorum fratrem defenderiu
adeo quod unus ipsorum et dictus Colardus in hujusmodi debellacione voluerati fuerunt, ex qua volueracione, post infra decem
diec idem Colardus dicitur decessisse. Quapropter prefati fratres longi et asperi carceris detencionem
justicieque rigorem verisimiliter formidantes immunitatem ecclesie sumpsereunt, in qua adhuc existum
suplicantes, ut super hiis agere misericorditer dignaremur cum eisdem hinc est quod nos premissis attentis
 prpensius, consideratis dictis fratribus, et eorum cuilibet, si sit ita sanctum predictum et omnem penam tam crimant
quam civilem, quam vel quas occasibne premissorum erga nos incurrerunt alit incurunse potuerunt, de speciali graali
nostraque auctoritatem regia et ex certa scientia remissimus et quictavinus ac tenore presi rentittimus et
quittamus, ipsos et eorum quemlibet, ad patriam famam et bona sua omnia ad plenum restituentem. salvo jure par
adverse, si et quado super hoc voluerit experiri, baillivonio, Rothomagensis, ceterisque justiciariis nostri
qui nunc sunt et p tempore fuerint, vel eorum loca tenentibus et cuilibet eomundem, prout ad eim pertinurit. Dant
presentibus in mandatis, quatinus dictos fratres et eorum quilibet nostra presenti gracia uti pacifice faciant et libere
pmittant et gaudere n ipsos aut eorum alterim, contra tenorem ejusdem premissorum, occasione in corpori
sive bonis de cetero molestent, perturbent vel jugetent aut à quoquam molestari qoturbari vel inquit
faciant vl permittant quoquomodo. Quinymo bona eorum, si que propter hoc capta fuerint vel saisit
eisdem reddant et crestituat seu reddi et restitui faciant indilate, absque alterius expecacione madi
Qod ut perpetue firmitatis robur obtineat nostraii sigillum secrtum in absentia magni, presentibus litteris
fecimus apponi. nostro in aliis et alieno in omnibus jure sabio. tatum ambianensi in anno domini m
ccc quiquagesimo quarto, mense marcii sic figni. Pe consilium, quo erant Domini senonensis archi episcopuia
Simon de Bucy, Miles. Peren Camel.</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137289">137289</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued>
                     <cei:dateRange from="13550301" to="13550331">1355-03-01 - 1355-03-31</cei:dateRange>
                  </cei:issued>
                  <cei:abstract>Vidimus et confirmation de l’absolution prononcée le 5 juin 1343, aux assises d’Arras, par Jean de Chartres, bailli comtal d’Arras, après enquête à Saint-Pol, Rosemont et Troisvaux, et faute de preuves, en faveur d’Enguerrannet Le Personne, fils bâtard de Baudoin Le Personne, de Troisvaux, détenu en la prison comtale d’Arras, accusé d’avoir tué ou fait tuer Pierre de Vaux, de Troisvaux, de nuit, sur le chemin de Saint-Pol à Troisvaux, et de lui avoir dérobé sa bourse [cl. inj. : bailli d’Amiens]. Per consilium quo erant domini Senonensis, marescallus d’Oud[rehem] et Symon de Bucy, miles. Berth. Cama. Collatio facta cum originali per me. Berth. Cama. Bucy.</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:lang_MOM>frm</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 2 (1v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137289&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: ec7e2f55-e61f-4d0e-bcee-6a0e3b84d555</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#2</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0003V_A/0,0,2750,3522/600,/0/default.jpghttps://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0004R_A/0,0,2684,1250/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>confirmacio deliberacionis fancte cngrranneto la personne
am
Johannes, Dei gratia, Francorum rex. Notum facimus universis, presentibus quam futuris, nos infrascriptus
vidisse litteras factem que sequitur continentes Agons chians qui ces presenges lettres verront ou orront, Jehan
de Chartres bailli d'Arrers, salut. comme nous tenissons ès prisons de monseigneur le duc de Bourgongne, tonte
d'Artoys ou chastel Marras, Engranvet le personne bastart, fil Bauduin le personne de Troys vaus, pour
le souspechon de ce que nous li mettrens sups que mauvaisement en mundre nutr aut sur bonne pais ceultes
ou asseurement, il avecques pluseurs autres ses cousins ou complices avoit ochis et mis à mort enaroient
aochiné et à mettre à mort, Pierre de Vaus, ainsi qu'il s'en aloit de ville de Saint Nol, à se maison atroiseaus
et avecques ce que après le dit occision fait par la maniere dessus ete li dis engranes li personne avoit derobé le dit
mort et emporté le sien et son argent de se bourse, les quelles choses nous li imposames avoir faites en la
manniere que dessus est, en disant que, se il congnoissoit qu'il fust ainsi que imposé li aviens il congnoistroit venter en devoit
estre justichiez de son corps, si avant que raison donroit et se il les mort nous le promverient à l'encont de luy
li quelz prisonnes, respondi que onques ne li estoit aveni, qui du fait et souspecher dessus diz, il se s'enstoit et estoit purs
et innocens et de ce autres mauvais fais aussi, en requerant à grat instance que dessus du fait dessus dit, nous sur ce
ee vousissions recevoir en enqueste, en la quelle il se mettoit et mist pour estre absolz ou condampnés, selenc ee ce
que par icelle seroit trouvé, en la quelle il fu et a esté recheuz à le fin dessus dite, la quelle enqueste nous feismes faire
et parfaire bien et souffissanment en la ville de fait pol en ternoi, appellé à ycelle faire des frans hemes de
e conte
monseigneur le duc dAtois, et eusement appellé à ycelle enqueste faire, le femme du dit mort le frere du dit mort
le ainsné fil du dit mort, et les autres pluseurs amis carnelz du dit mort, pour savoir et enquirre à yceulz sil
vaurroient baillier ou administre aucuns tesmoings pour savoir le verité de le soupechon et choses dessus dictes
ou aucune d'icelles, afin de punir le corps du dit prisonnier si avant qu'il en seroit trouvez coupables, li quel
respondiret à nostre lieu tenant que amis ames ou lieu de nous à ce faire, et prises les frans hommes de modit
seigneur qui là estoient present, et qui appellé y essoient, comme homme que il ne voliet ne n'entendoient de riens
à poursieuloir le dit persommer ne aussi ne voloient baillier ne administrer nulz tesmoings contre le dit
prisdirer, et sur ce le dite enqueste fu faiteet parfaite bien et souffissament, et furent oy et examinés pluseurs tesmoings
tant de ville de Saint Polqome de Rosemont de troys vans et dailleurs, et le dite enqueste faite et parfaite bien et
souffissanment comme dit est, fu rapportée en court ou chaste à arras close et seellée sur les sequlz des hommes qui
à ycelles faire sur present et appellé comme homme et sur ce nous fu requis à grant instance la partie du dit
prisonne, que nous sur ce vousissiont aier et faire aler avant sur la dite enqueste et par jugement à se delivrance ou
encombrante, se lonc ce que par ycelle seroit trouvé. Sachent tuit que nous en l'an de grace mil ccc. quarante troy
le jordy jour de court ou chastel à Arras prochain, après le penthecn comasmes les frans hommes de mre dit
seigneur, et est assavoir le majeur d'Arras Gouvart Lengart dit de Noyelle, Jehan Forescier, Jaquion
de Bouloigne, Mahieu le maistre Lamoart salx, Mahieu de le Porte, Noel de Bappannne, Pierrot Chobart
Jehann de Bailleel, et pluseurs autres sur le foy que il avoient à Dieu et avoit monseigneur que il alaissent avant
sur le dite enqueste et deisses droit par jugement à le delivrance ou encombrance du dit sisonie, Li quel homme
comvire de nous, comme dit est, veue le dite enqueste, et oyes les deposicions des tesmns contenues en ycelle
et tout ce que il faisoit a veir et a considerer eu conseil, avis et grant deliberacion sur ce ensamble disent
et emonchierent par jugement que du fait et sonspouchons dessus dis, li dis prisonnieres en aloit et estoit quittel
delivrés et absolz pami la dite enqueste par la vertu du quel jugement nous delivrasmes et avons delivrér
le dit personie de le dicte prison et du fait dessus dit, et entesmoig de ce nous bailles dessus dis, avons mis
le seel de le baillié d'arris à ces presentes lettres, et nous li homme dessus nommé qui requis en avons
esté et qui le dit jugement pronuchaines en la maniere que dit est, nous qui requiz en avons esté en

tesmoingnant et approuvat yceluy este fait et jugiet, comme dit est, avons mis nos sealihezs à ces presentes
u etlettres avecques le seel de le dite baillie qui furent fait jugiés. donné l'an et le jour dessus diz, nos aute
litteras suprascriptas ac omnia et singula in eisdem contenta. In quantum ritee juste acta sit et in rem
transmerunt judicatam, rata et quata habentes, ea volumus, lodamus, approbamus, ratificamus et de speciali
gracia nostraque auctoritate regia et ex certa sciencia, tenore presentibum, confirmamus baillo nostro Ambiante ceterisque

regny nostri justiciariis, qui nunc sunct et pro tempore fuerint, aut eorum loca tenentibus et cuilibet eorumdem, ut ad eum
pertinuerit, dantes presentibus in mandatis quatinus jugiannum persone in surrascriptis litteris nominatum cn
tenorem ipsarum litterarum et nostre presentis consimacionis in corporm, sive bonis de cetero nullathenus
molestent impediant aut perturbent seu molestari impedirm vel perturbari faciant à quoquam
aut permittant quoquomo. quuod ut perpetue firmitatis robur obtineat, nostrum sigillum secretum
in absenescall magny presentius litteris fecimus apponi. Nostro in aliis et alieno in omnibus jure salvo. Datum
imbiantus, anno Domini m. ccc. quinquagesimo quarto, mense marcii.P consiliud qu erant Domini senonsis
majescall, dondiat et simo de Buci
mill
Collacio facte cum onginali. Vuci
Berthi, cama di
Per me. Bertrs Tama</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
         <cei:text type="charter">
            <cei:body>
               <cei:idno id="137299">137299</cei:idno>
               <cei:chDesc>
                  <cei:issued/>
                  <cei:abstract>Without subject</cei:abstract>
                  <cei:lang_MOM>lat</cei:lang_MOM>
                  <cei:witnessOrig>
                     <cei:archIdentifier>
                        <cei:idno>Acte 10bis (7v)</cei:idno>
                        <cei:archFond>JJ083</cei:archFond>
                        <cei:arch>Archives Nationales</cei:arch>
                        <cei:settlement>Paris</cei:settlement>
                        <cei:ref>https://heurist.huma-num.fr/heurist/?recID=137299&amp;db=stutzmann_himanis</cei:ref>
                        <cei:idno>Teklia Arkindex: bff985ad-f233-4d93-9d4c-f6e26d656e6c</cei:idno>
                        <cei:idno>Inventory reference: Paris_AN_JJ_inventaire_JJ83.xml#10bis</cei:idno>
                     </cei:archIdentifier>
                     <cei:figure>
                        <cei:graphic>https://iiif.irht.cnrs.fr/iiif/France/Paris/Archives_nationales/FRCHANJJ_JJ083/DEPOT/FRCHANJJ_JJ083_0009V_A/0,973,2717,599/600,/0/default.jpg</cei:graphic>
                     </cei:figure>
                  </cei:witnessOrig>
               </cei:chDesc>
               <cei:tenor>Johannes, Dei gratia Francorum rex. Notum facimus universis, tam presentibus quod Guillelmus de Compend
presebiter, olim receptor et guberiator Johannes, Le Vignon et primis de Radlot, olim servientes te
de Crdini, per dilecto nostro Radulpli de Renavalle, milite, domino dicte ville nobi dudum fecerunt exp
quod reginaldus de Liexie, quondam seidiens noster, in prepositura de compendio irrequisia justicia dicti militis
eo quod ostendere vellet commissionem suam n se nominare quis eet, sicut per ordinalites regias tenebatur, e
Hugone Gouppxti, hominem et justiciabile dediilitis in dicta villa de eodem de Codrn, que sita dict
in bailliva Silvantes et in prepositura de compendio vespiciando, ipsum Hugonem per quodam debito ignovimonsi
et crudeliter deni Jh Hugonem in juridicione dicti milit</cei:tenor>
            </cei:body>
         </cei:text>
      </cei:group>
   </cei:text>
</cei:cei>
